
<!-- Malaga -->
<!--1-->
<!--JOHAN++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>25</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Yunquera. Málaga</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Málaga</Provincia>
    <Latitud> 36°44′13″ N </Latitud>
    <Longitud> 4°55′14″ O </Longitud>
    <Municipio>Yunquera</Municipio>
    <Fecha>1937</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Según la memoria de los vecinos de Yunquera no existe ninguna fosa porque las viudas, una noche, desenterraron a sus muertos y los trasladaron al nicho que les había cedido una vecina. 
    Aunque, según el registro civil, las ejecuciones no fueron el mismo día, sino en momentos distintos, lo que no nos permite afirmar con rotundidad que todos fueran trasladados al nicho. 
    La fosa se produjo en el cementerio y fue exhumada, al menos en parte. Esto plantea la hipótesis de que, si todos los restos no fueron exhumados, puesto que se produjeron fusilamientos en momentos distintos, aún podrían encontrarse restos fuera del nicho al que inhumaron los restos de la primera fosa.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>23</Victimas>
    <RelatoHistorico>El municipio de Yunquera, en la comarca del Guadalhorce, con una extensión de 55 Km. 
    cuadrados, se ubica en la Sierra de las Nieves, enmarcado entre el Peñón de los Enamorados y el Tajo de la Caina, y la unión de los ríos Grande y Jorox. Por él pasa, por tanto, la carretera que comunica Ronda con Málaga a través de la Sierra de las Nieves. 
    Yunquera, pueblo eminentemente dedicado a la agricultura, contaba, en Febrero de 1936, con sindicatos y partidos obreros. Así, a la notable presencia de la CNT habría que sumar la de UGT y del PSOE. Con todo, en las elecciones municipales del 20 de febrero ganan con amplia mayoría las derechas, consiguiendo 1425 votos frente a los 507 que recibe la izquierda. Fruto de este resultado electoral se da una fuerte contradicción entre la institución municipal y las organizaciones obreras, las cuales tuvieron una intensa actividad de protesta en los meses posteriores a febrero. 
    De esta forma, la crisis económica que afectó gravemente a los jornaleros, se reflejó en la creciente crispación política que dejó numerosos ejemplos notorios en la vida cotidiana del pueblo. Se suceden huelgas, ocupaciones de tierras y, consecuencia de ello, un fuerte enfrentamiento entre patronos y obreros. 
    La Gestora Municipal, por su parte, no fue capaz de mediar y mitigar la situación, situándose en clara oposición a los sindicatos locales. El hecho más notorio de este conflicto entre el consistorio y las organizaciones obreras fue el apedreamiento de la casa del secretario municipal tras la designación de los miembros de las comisiones del ayuntamiento, con las que no estaban de acuerdo los sindicatos. 
    Este y otros acontecimientos derivaron en intervenciones de la fuerza pública contra los manifestantes. Entre estos sucesos que ilustran la marcada contradicción entre las dos clases explícitamente enfrentadas en aquellos meses, tenemos la agresión, en la plaza del pueblo, al patrón Juan Vera Gil, al negarse pagar los jornales trabajados en sus tierras ocupadas. Queda evidenciada la estrategia de unos y otros frente a la crisis económica y política. Así mismo, la dimensión de la quiebra de la hegemonía ideológica que la Iglesia había tenido históricamente sobre el campesinado, se hace notoria con el cierre forzoso del templo en Semana Santa ante la presión de las Juventudes Libertarias y, finalmente, con el asalto al mismo por los trabajadores el 14 de Mayo. La sublevación militar franquista se conoce por las emisiones radiofónicas, 
    los obreros conocen lo ocurrido gracias a Radio Madrid. Sólo cuatro días después, el 22 de Julio, llega una camioneta con obreros provenientes de Ronda dando vivas al comunismo y el puesto de la Guardia Civil se traslada a la Cabecera de la Línea, el control político y represivo cambia de manos. Ahora serán los trabajadores los que tendrán que asumir el dominio en Yunquera. Como en el resto de poblaciones se crea un economato en el que almacenar y distribuir entre los vecinos la producción y los bienes incautados a las familias pudientes. La Comisión Gestora deja de regir el gobierno municipal y se concentra la autoridad de gestión en el Comité formado por los obreros. En total se sucedieron tres comités, de los cuales, fue el segundo el que ejerció una mayor represión sobre la derecha, que propició la intervención de Mario D´Ancona,
    quien dejó una guarnición permanente para evitar desmanes. En Febrero de 1937, la ofensiva final sobre la capital hizo caer en manos de los rebeldes al pueblo de Yunquera, en cuyo municipio actuaban milicias que hubieron de retirarse en enero de la comarca de Ronda. En la estrategia franquista de avance y toma de la capital pretendían realizar maniobras de distracción a las milicias republicanas de la zona. Estas milicias republicanas, mal armadas, rondaban los 2000 hombres y tenían la misión de cortar el paso por las carreteras de Algeciras y Ronda.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: Desconocida</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Familiares</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Según la memoria de los vecinos de Yunquera no existe ninguna fosa porque las viudas, una noche, desenterraron a sus muertos y los trasladaron al nicho que les había cedido una vecina. Aunque, según el registro civil, las ejecuciones no fueron el mismo día, sino en momentos distintos, lo que no nos permite afirmar con rotundidad que todos fueran trasladados al nicho. Se exhumaron restos por parte de los familiares en tiempos de la guerra civil.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-yunquera-malaga/</URL>
  </Fosa>
  <!--2-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>26</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Villanueva de Tapia. Málaga</Titulo>
    <Caracter>Otros</Caracter>
    <Provincia>Málaga</Provincia>
    <Latitud> 37° 10′ 55″ N </latitud>
    <Longitud> 4° 20′ 07″ O  </Longitud>
    <Municipio>Villanueva de Tapia</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Los fusilamientos tras la entrada de las tropas rebeldes en Villanueva de Tapia tuvieron lugar en un despoblado, a las afueras del pueblo, siendo enterrados en el mismo lugar. Parte de los restos han sido exhumados y trasladados al cementerio de Villanueva de Tapia. Los restos de las personas fusiladas el 1 de septiembre de 1936 fueron exhumados y trasladados al cementerio el 1 de septiembre de 1979, cuarenta y tres años después. En la lápida pueden leerse los nombres y la leyenda Fueron asesinados por su forma de pensar demócrata el día 1 de septiembre de 1936 cuyos restos mortales fueron trasladados al Cementerio Municipal de Villanueva de Tapia el día 1 de septiembre de 1979. Recuerdos de todos sus familiares.
Queda por saber dónde están los restos de las demás personas ejecutadas en despoblado que no han sido exhumadas ni localizados sus enterramientos que, en el caso del grupo de ajusticiados el 12 de abril de 1937, deben conformar una fosa común.
A partir de los expedientes de defunción hallados en los libros de la sección tercera del Registro Civil de Villanueva de Tapia y los nombres grabados en la lápida de la tumba donde fueron trasladados los restos de las personas fusiladas el 1 de septiembre de 1936, hemos podido recuperar la memoria de 29 personas ejecutadas en Villanueva de Tapia durante la represión franquista, pero no podemos asegurar que sea una cifra definitiva porque el silencio impuesto durante tantos años ha ido borrando de la memoria a muchas de las personas que padecieron los abusos de la represión. El mismo día de la toma del pueblo fueron fusiladas 6 personas, a las que hay que añadir otras 7 antes de finalizar el año de 1936. En 1937 el número de ejecuciones ascendió a 15 personas, de las cuales 11 fueron fusiladas el 12 de mayo de 1937.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>29</Victimas>
    <RelatoHistorico>El inicio de la Guerra Civil en Villanueva de Tapia, como en tantos otros lugares provocó una gran confusión. El mismo 18 de julio el Comandante de la Guardia Civil irrumpe en el pleno del Ayuntamiento con la intención de destituir al cabildo. En tal estado se presentó el Sr. Comandante del puesto de la Guardia Civil de esta villa Don ... exhibiendo una comunicación cuyo texto es del siguiente tenor: Por haberlo dispuesto la autoridad militar en el bando de esta fecha en el que se declara el estado de guerra ruego a Vd. y demás concejales de este Ayuntamiento cesen en sus respectivos cargos que se dignarán a poner a mi disposición [...]. En vista de lo cual todos los señores Concejales presentes abandonaron sus puestos en señal de acatamiento dándose por terminado el acto [...] (AA.CC., 18/07/1936, A.M. Vva. de Tapia). Al día siguiente uno de los señores expresados al margen se presentó con un oficio firmado por el Comandante del Puesto de la Guardia Civil por el cual se les nombra Gestores de este Ayuntamiento y, además, otro dirigido al infrascrito secretario que confirma dichos nombramientos [...]. Dichos Sres. Gestores manifestaron sus deseos de que se les diera posesión de los cargos acto seguido. Contestándose por el secretario que suscribe, en vista de la insistencia, en que se verifique que la toma de posesión que así lo haría pero bajo la responsabilidad de los Sres. Gestores. En su conveniencia por el secretario que refrenda se preguntó a todos y cada uno de los Sres. presentes en alta e inteligente voz en la siguiente forma: ¿Prometéis por vuestro honor servir bien y fielmente a la República y obedecer sus leyes? Y habiéndose contestado por todos en sentido afirmativo, el presente secretario les declaró posicionados en sus cargos [...] (AA.CC. 19/07/1936, A.M. Vva. de Tapia). Esta comisión tan sólo tendría unas horas de vida, puesto que el Gobernador Civil repuso a la anterior corporación. En Villanueva de Tapia a veinte de Julio de mil novecientos treinta y seis. Requerido el secretario que refrenda por D.... Delegado de orden público del Distrito de Archidona nombrado por el Excmo. Sr. Gobernador Civil de la provincia ordenó que inmediatamente diese posesión en sus cargos al Ayuntamiento destituido por el Comandante del Puesto de la Guardia Civil de esta villa con fecha diez y ocho del actual y encontrándose presentes los Sres..... el secretario que suscribe interrogó a todos y cada uno en alta e inteligente voz en la forma que sigue ¿Prometéis por vuestro honor servir bien y fielmente a la República española cumplir y acatar sus leyes? Y habiéndose contestado por todos en sentido afirmativo el presente secretario les declaró posesionados en sus cargos [...] (AA.CC. 20/07/1936, A.M. Vva. de Tapia). Estos tres días de confusión darán paso a un mes y medio en el que el cabildo no asiste a la celebración de los plenos, en el que el secretario se limita a anotar la sesión ordinaria de este día no pudo tener efecto por falta de asistencia de Sres. Concejales en número suficiente para tomar acuerdos y el Alcalde a refrendar. (AA.CC. 25/07, 01/08, 08/08, 15/08, 22/08, 29/08/1936, Archivo Municipal de Villanueva de Tapia). Enmarcada en la primera ofensiva realizada por las tropas sublevadas contra Málaga con la intención de abrir camino hacia Granada, está la toma de esta localidad el 1 de septiembre de 1936. El mismo día de la caída será nombrada la Comisión Gestora que se hará cargo del municipio En Villanueva de Tapia a uno de Septiembre de mil novecientos treinta y seis. El Secretario que suscribe con motivo de la toma de esta villa por el Excmo. Sr. General Varela fue requerido por dicha autoridad militar para que inmediatamente diese posesión del cargo de Gestores de este municipio a los Sres. que se consignan al margen de la presente [...] no habiendo concurrido ninguno de los Sres. del anterior Ayuntamiento para el cese por encontrarse todos ausentes. En vista de tal disposición, el Secretario que suscribe interrogó en alta e inteligente vos a todos y cada uno de los Sres. Gestores en la siguiente forma ¿Prometéis por vuestro honor servir bien y fielmente a la nación española acatar cumplir y hacer cumplir sus leyes? Y habiendo contestado por todos y cada uno separadamente en sentido afirmativo el secretario les declaró posesionados en sus cargos [...] (AA.CC. 01/09/1936, A.M. Vva. de Tapia). También ese mismo día seis personas morirían fusiladas.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: 1979</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Ayuntamiento</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Los fusilamientos tras la entrada de las tropas rebeldes en Villanueva de Tapia tuvieron lugar en un despoblado, a las afueras del pueblo, siendo enterrados en el mismo lugar. Parte de los restos han sido exhumados y trasladados al cementerio de Villanueva de Tapia. Fueron exhumados los restos de las personas fusiladas el 1 de septiembre de 1936 y trasladados al cementerio, pero aún quedan restos enterrados a las afueras del pueblo.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-villanueva-de-tapia-malaga/</URL>
  </Fosa>
   <!--3-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>27</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Villanueva del Trabuco. Málaga</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Málaga</Provincia>
    <Latitud> 37°01′43″N </latitud>
    <Longitud> 4°20′17″O </Longitud>
    <Municipio>Villanueva del Trabuco</Municipio>
    <Fecha>1937</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>En Villanueva del Trabuco hubo dos fosas, una en el cementerio y otra en el Cortijo Ciriaco, pero esta última fue exhumada y los restos trasladados a la fosa del cementerio. En Villanueva del Trabuco queda constancia de la existencia de dos fosas, una en el Cortijo Ciriaco que fue exhumada, y otra que está públicamente reconocida con una lápida, en el Cementerio Municipal, en esta última se inhumaron los restos de la fosa del Cortijo Ciriaco, quedando juntos los restos de todas las víctimas.
    Sobre la fosa del cementerio hay tres placas, en la superior se puede leer la siguiente leyenda: Aquí yacen los nombres de los compañeros que fueron asesinados por las ordas fascistas los días 11 de febrero 11 de marzo 29 de abril y 31 de junio del 1937 vuestras esposas hijos hermanos y demás familia siempre os recuerdan. Descansen en paz. Mientras las otras dos recuerdan los nombres de las personas allí enterradas.
    Entre los expedientes de defunción contenidos en el Registro Civil de Villanueva del Trabuco y los nombres inscritos en la lápida del Cementerio la cifra de muertes posterior a la toma del pueblo por los sublevados asciende a las setenta y siete personas. Si bien, la mayoría fueron ejecutados durante la primera mitad del año 1937, hay dos personas que fallecen en los años cuarenta.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>Desconocido</Victimas>
    <RelatoHistorico>El municipio de Villanueva del Trabuco está situado en el extremo suroriental de la comarca de Antequera, al pie de las sierras Gorda y San Jorge. Estaba, por tanto, en la ruta que recorrieron las tropas sublevadas desde Archidona hasta la capital. Desde la toma de Archidona hasta la entrada de las fuerzas sublevadas en Villanueva del Trabuco pasaron siete meses, durante los cuales, la proximidad del frente transformó profundamente la vida de la localidad. La corporación municipal republicana se debió enfrentar, de un lado, a la crispación de los vecinos, manifiesta en un aumento del miedo y de la movilización social. De esta forma, quedando desbordadas las instituciones, los trabajadores gestionan los asuntos públicos desde el Comité, fruto de lo cual las escuelas y casas de maestros pasaron a utilizarse como hospitales y lugares de reunión. Y de otro, a la crisis interna sufrida tras la huída de dos de sus miembros hacia Archidona, llevándose consigo las llaves de la caja de seguridad que contenía los haberes del Ayuntamiento. Se trataba del secretario municipal, Miguel Mérida Cebrián, y del oficial de secretario, Indalecio Conejo Verdugo, que huyendo evitaron el funesto final de las cuarenta y dos muertes que se produjeron en este período republicano. A la una de la tarde del 7 de Febrero de 1937 las tropas franquistas, al mando del Teniente de Infantería Antonio Merino Cabezas, ocupan las calles de Villanueva del Trabuco, y sólo dos horas más tarde constituyen en el Ayuntamiento la nueva Comisión Gestora, de la cual formarán parte los prófugos Miguel Mérida Cebrián, secretario municipal, e Indalecio Conejo Verdugo; quienes acompañaron a las tropas franquistas en su recorrido desde Archidona. En el primer acuerdo adoptado por esta Comisión Gestora, se otorga un plazo de veinticuatro horas a los funcionarios municipales desaparecidos para que se presenten en sus puestos. A continuación se aprueba el cambio en los nombres de algunas calles como se expone a continuación: La calle del 14 de Abril, antigua calle del Agua, una de las principales de la población se denominará calle del General Franco, en honor a nuestro invicto Jefe de Estado. La calle de la Democracia antigua calle Llana, se denominará calle del General Queipo de Llano, en honor a nuestro simpático General Don Gonzalo. La actual calle de la República, antigua calle de Archidona se denominará calle del Regimiento de Infantería de Castilla ya que esta fuerza fue la primera que hizo su entrada en esta población al mando del bizarro Comandante Gallego libertando a este sufrido vecindario de la funesta dominación marxista en que había estado sumido por espacio de siete meses, causándose toda clase de asesinatos y desmanes. La actual calle de la Libertad antigua calle de la Iglesia se denominará calle de José Antonio Primo de Rivera. La antigua calle de Antequera actualmente calle de Galán y García Hernández, se denominará calle de Calvo Sotelo. La actual calle del Sargento Lara antigua calle de Porrites se denominará calle de 18 de Julio de 1936. La antigua Plaza de la Constitución se denominará en lo sucesivo Plaza de España (AA.CC. 07/02/1937, Vva. del Trabuco).</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: 1985</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Ayuntamiento</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>En Villanueva del Trabuco hubo dos fosas, una en el cementerio y otra en el Cortijo Ciriaco, pero esta última fue exhumada y los restos trasladados a la fosa del cementerio. En Villanueva del Trabuco se hacen dos actuaciones, por una parte, la exhumación de los restos de la fosa del Cortijo Ciriaco y su traslado a la fosa del cementerio. Y la monumentalización de la fosa del cementerio. La fecha de la actuación es aproximada, desconociendo el momento exacto de ambas actuaciones.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-villanueva-del-trabuco-malaga-2/</URL>
  </Fosa>
  <!--4-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>29</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Villanueva del Rosario. Málaga</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Málaga</Provincia>
    <Latitud> 36°59′55″N </latitud>
    <Longitud> 4°21′58″O </Longitud>
    <Municipio>Villanueva del Rosario</Municipio>
    <Fecha>1937</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE<Fotografia_PieFosa/>
    <LocalizacionDescripion>Dentro del cementerio de Villanueva del Rosario encontramos dos fosas con restos de las personas fusiladas tras la entrada de las tropas franquistas, una que se encuentra perfectamente delimitada en la zona central del cementerio y la otra se encuentra en el patio civil, los restos de esta última están mezclados con los de otras personas que fallecieron por motivos diferentes. Según el testimonio de algunos vecinos en las fosas del cementerio de Villanueva del Rosario pueden estar enterrados los restos de 70 personas, pero en las fuentes escritas el número de personas ejecutadas queda en 36, pero no todos los fusilados quedaban inscritos por lo que queda la duda de cual fue la cifra real. La forma en que la Guardia Civil o las autoridades militares seleccionaban a aquellos que iban a ser ejecutados no dista de la de otras localidades, siendo su pertenencia a la Casa del Pueblo o una denuncia motivo suficiente para el encarcelamiento y posterior fusilamiento.
Algunos de los mayores aún recuerdan como la noche del 30 de abril de 1937 la Guardia Civil los obligó a encerrarse en sus casas para que no viesen el traslado de 26 presos al cementerio y como, poco después, pudieron oír los disparos realizados. Escondidos en sus casa vieron como los presos en el traslado al cementerio iban con las manos atadas, descalzos y medio desnudos, dado que sus captores se quedaban con sus prendas de vestir. La madre de Manuel Vallejo Fernández vio como uno de los enterradores de su hijo llevaba una chaqueta que ella misma le había hecho.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>Desconocido</Victimas>
    <RelatoHistorico>El término municipal de Villanueva del Rosario se encuentra en el borde suroriental de la Depresión de Antequera, al amparo de las Sierras del Jobo y Camarolos, en el Llano del Hondonero. La noche del 7 de febrero de 1937 el ejército sublevado ya ha pasado por Villanueva del Rosario y se inaugura un nuevo período en la localidad donde la represión fascista tendrá un importante papel. Fuera de las numerosas ejecuciones que se producen, los vecinos cuentan historias de mujeres rapadas y paseadas por el pueblo, principalmente familiares de ejecutados, familias que no pueden llorar a sus muertos por que son amenazadas de muerte, negación del trabajo a aquellas personas que no eran consideradas de orden y discriminación en la escuela para sus hijos. Hechos que en muchos casos obligaron a las personas a salir de su localidad, a emigrar a otros países o a otras provincias. Recuerdos comunes en numerosas localidades de la provincia de Málaga.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: 1980</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Familiares</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Dentro del cementerio de Villanueva del Rosario encontramos dos fosas con restos de las personas fusiladas tras la entrada de las tropas franquistas, una que se encuentra perfectamente delimitada en la zona central del cementerio y la otra se encuentra en el patio civil, los restos de esta última están mezclados con los de otras personas que fallecieron por motivos diferentes. El perímetro de la fosa fuera trazado por los familiares, sin que sepamos la fecha exacta en que se realizó, también es posible que el perímetro no coincida con el real de la fosa.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-villanueva-del-rosario-malaga/</URL>
  </Fosa>
<!--Almeria -->
<!--1-->
<Fosa>
    <Unnamed_0>0</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Berja. Almería</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Almería</Provincia>
    <Latitud> 36° 51' 11'' N </latitud>
    <Longitud> 2° 57' 43'' O </Longitud>
    <Municipio>Berja</Municipio>
    <Fecha>1939</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>http://www.juntadeandalucia.es/presidenciaadministracionlocalymemoriademocratica/mapadefosas/images/provincia_1/0402901_b.jpg</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa/>
    <LocalizacionDescripion>La fosa se encuentra en un pasillo del Cementerio de Berja, a la izquierda de la puerta de acceso. En el cementerio de Berja se excavó una fosa para albergar los cadáveres de un número indeterminado de personas fusiladas de forma indiscriminada. Encima del lugar donde se encontraba la fosa se colocó una hilera de nichos de modo que, hoy por hoy, resultaría imposible realizar cualquier tipo de estudio sobre la misma. 
    Algunos familiares de las víctimas decidieron sacaron los restos de esa fosa hace unas décadas, y trasladarlos al osario donde todavía se encuentran. No obstante, no existe una opinión unánime respecto a qué hacer con ellos. Algunas personas preocupadas por estos temas nos han comentado la necesidad de identificar a los fallecidos y, con el permiso y aprobación de sus familiares, darles una sepultura digna.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>Desconocido</Victimas>
    <RelatoHistorico>El 15 de abril de 1931 Gonzalo Alcoba Valdivia recibía las noticias de la caída de la monarquía en Almería capital. Ese mismo día viajaba en un coche hacia su ciudad natal. Una vez en la barriada de Alcaudique él y sus amigos y seguidores desplegaron la bandera republicana, que había sido bordada por su esposa y cuñada, e iniciaban una marcha popular hasta la plaza de la Libertad. 
    Según José Ruiz Fernández ese día, en medio del entusiasmo popular, «Gonzalo Alcoba y sus acompañantes subieron al balcón principal del Ayuntamiento y entre el delirio de la gente que daba continuos ¡vivas! a la República, y con el máximo respeto, guardaron la bandera monárquica e izaron la bandera republicana» Este entusiasmo, recogido en los periódicos republicanos, contrastaba con los resultados de las elecciones en la localidad en donde, como en la mayor parte del ámbito rural almeriense, habían triunfado las candidaturas monárquicas. 
    Las protestas de los partidos republicanos en torno a las coacciones e irregularidades que se habían cometido en las elecciones no se hicieron esperar de modo que el Gobernador Civil interino de Almería intervino y nombró una Comisión Gestora integrada por miembros de partidos republicanos. Esta Comisión duró poco tiempo nombrándose una nueva poco tiempo después. Los problemas, básicamente, consistían en la negativa rotunda de los republicanos de izquierdas a que los miembros de Derecha Liberal Republicana entraran en la Comisión Gestora Republicana. El gobernador Ruiz Maya hizo caso omiso a estos problemas y decidió formar una Comisión Gestora que integrara a todos los partidos republicanos. Finalmente se repitieron de nuevo las elecciones municipales que se saldaron con una victoria de Derecha Liberal Republicana que obtuvo ocho concejales liderados por Jerónimo Villalobos Gallardo que fue nombrado alcalde. A esta formación le siguieron el Partido Republicano Radical Socialista y el Partido Republicano Radical. El triunfo de los partidos republicanos conservadores mostraba la debilidad de las organizaciones obreras virgitanas que, a pesar de tener seguidores y militantes, todavía no habían conseguido convertirse en partidos competitivos en las urnas. 
    Esta situación se tornaba compleja ya que en la calle, donde sí tenían presencia, muchos de sus actos y manifestaciones, intentos por ganar el espacio público, acababan en enfrentamientos violentos con derechistas y/o, sobretodo, miembros de las fuerzas de orden público. Finalmente la llegada al poder de las organizaciones obreras virgitanas llegará con las elecciones de 1936. La victoria del Frente Popular facilitó la llegada a la alcaldía de un socialista: Francisco Sánchez Sánchez. Las medidas de este Ayuntamiento fueron tendentes a eliminar el gravísimo paro obrero, la destitución de empleados municipales y sustitución por personas de confianza así como cambios en los nombres de las calles: la calle del Agua pasó a llamarse 16 de Febrero, la calle Faura y Alférez pasaron a denominarse Pablo Iglesias y Manuel Azaña mientras que, por ejemplo, la calle del Marqués pasó a llamarse Sargento Vázquez. La nueva situación generó una radicalización entre las capas altas y las capas medias creándose nuevas asociaciones políticas y sindicales entre ellas FE-JONS formada, fundamentalmente, por jóvenes estudiantes en su gran mayoría vástagos de las grandes familias virgitanas. 
    La constitución de FE-JONS en Berja fue realmente tardía, 1936, y a pesar de tener datos en torno a su fundación el número total de seguidores de la organización es difícil de asegurar. En cualquier caso, la sublevación contra la República en Berja estuvo dirigida y controlada por personajes del bloque de poder construido durante la dictadura de Primo de Rivera. Personajes como José Gallegos Santaella, Julio Faura, Francisco Oliveros del Trell y, sobre todo, Lorenzo Gallardo Gallardo fueron los principales líderes implicados en el Golpe. Cuando este finalmente se produjo las organizaciones obreras se hicieron con el control de la situación. En adelante todo se volvería confuso y complicado. La memoria de la represión puede rastrearse en el relato de una persona que, aunque nació en 1946, mantuvo muchas conversaciones desde los años 70, e incluso antes, con personas que vivieron la II República, la Guerra Civil y sufrieron la represión franquista. 
    «Pues cuando terminó la Guerra aquí, según me cuentan ellos, fue un desastre porque aquí se convirtió todo esto Berja era una cárcel, Berja era una cárcel. A la gente nada más que, que que tuvieran indicios suficientes de haber votado al Frente Popular ya era motivo suficiente para apalearlos, para meterlos en la cárcel y para hacer todo lo que hiciera falta con ellos». Los lugares de represión señalados son el Cuartel de la Guardia Civil, la sede de FET-JONS, el acuartelamiento de militares y, fundamentalmente, las dependencias del Ayuntamiento donde estaba el arresto municipal y la cárcel del partido judicial. Aquellos que sufrieron encarcelamientos, tras un periodo indeterminado en la cárcel de Berja, solían ser trasladados a la cárcel de Almería. Otros espacios de represión, de amargo recuerdo, eran las zonas nobles de la localidad. La Plaza del Ayuntamiento o el Paseo Cervantes son lugares que vieron la movilización popular durante la democracia y que se convirtieron para los antiguos militantes obreristas en zonas inhóspita de poder, de dominio derechista y de dolor. En ellos se paseaba a las mujeres peladas y purgadas, se pegaba a los señalados o se enseñaban los cadáveres de los maquis, escondidos o huidos, cazados y muertos. En total, de los más de 350 procesados, 36 vecinos de Berja serían fusilados entre 1939 y 1945 por la justicia militar franquista.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: Desconocida</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Ayuntamiento</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>La fosa se encuentra en un pasillo del Cementerio de Berja, a la izquierda de la puerta de acceso. Sólo parte de los cuerpos que contenía la fosa han sido exhumados y trasladados por sus familiares. El resto permanecen sin identificar e inaccesibles, por la cementación y construcción llevadas a cabo sobre la misma.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-berja-almeria/</URL>
  </Fosa>
  <!--2-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>6</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Sierro. Almería</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Almería</Provincia>
    <Latitud> 37° 19' 50.43" N </latitud>
    <Longitud> 2° 23' 48.44" O </Longitud>
    <Municipio>Sierro</Municipio>
    <Fecha>1947</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>http://www.juntadeandalucia.es/presidenciaadministracionlocalymemoriademocratica/mapadefosas/images/provincia_1/0408401_b.jpg</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa/>
    <LocalizacionDescripion>Cementerio Municipal de Sierro. Al final del pasillo a la derecha, junto al muro de la parte derecha. Será exhumada en diciembre de 2010.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>2</Victimas>
    <RelatoHistorico>El día 18 de julio de 1.947 son asesinados en el Barranco de Ceferino los guerrilleros antifascistas Francisco Fuentes Agüero, alias Indalecio y Rafael Jiménez Ortega, los cuales, según consta en la diligencia de enterramiento, son enterrados en la localidad de Sierro (Almería). El propio 19 de mayo de 1.947 se practicó la inhumación de ambos cuerpos en el Cementerio Nuevo de Sierro (Almería). Según la diligencia de inhumación actuaron como testigos de la misma Juan López Herrerías, practicante y vecino de Tíjola, y el labrador Diego Cano Fuente. El texto de la diligencia señala que el enterramiento se practicó en una fosa de un metro y medio de profundidad. La fosa se cavó con dos metros de largo por un metro y medio de ancho. La misma se situó, y citamos literalmente la diligencia de inhumación, junto a la pared del Este del expresado Cementerio, donde se halla el cuarto escalón del bordillo, y del pié de la misma de la pared Sur unos diez metros, siendo cubierta la fosa con tierra que se arrojó sobre los cadáveres inhumados.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: 2010</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Ayuntamiento</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Cementerio Municipal de Sierro. Al final del pasillo a la derecha, junto al muro de la parte derecha. En julio de 2010 se realizaron unos sondeos arqueológicos que dieron como resultado la localización de dos cuerpos. En diciembre de 2010 los cuerpos serán exhumados.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>http://www.juntadeandalucia.es/presidenciaadministracionlocalymemoriademocratica/mapadefosas/busquedaTumbas.cgj?codigoTumba=0408401&amp;codigoProvincia=1</URL>
  </Fosa>
  <!--3-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>2</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa 2 de Almería. Almería</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Almería</Provincia>
    <Latitud> 36° 50' 18'' N </latitud>
    <Longitud> 2° 27' 42'' O </Longitud>
    <Municipio>Almería</Municipio>
    <Fecha>1942</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>http://www.juntadeandalucia.es/presidenciaadministracionlocalymemoriademocratica/mapadefosas/images/provincia_1/0401304_b.jpg</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>http://www.juntadeandalucia.es/presidenciaadministracionlocalymemoriademocratica/mapadefosas/images/provincia_1/0401304.jpg</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Situada a la entrada del cementerio de San José de Almería, en la parte derecha del primer recinto. Según los libros del cementerio esta dividida en pequeñas fosas que albergarían entre 5 y 11 fusilados: n89 (6 víctimas), n129 (11 víctimas), n130 (8 víctimas) y n131 (11 víctimas). Desde los años 50 se han llevado a cabo actuaciones sobre las fosas, aunque no precisamente de recuperación o identificación. Se construyeron nichos sobre ellas y actualmente no se reconoce su ubicación originaria.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>36</Victimas>
    <RelatoHistorico>La sublevación militar en Almería se inicia el día 21 de julio a las 6 de la madrugada, cuando soldados del Batallón de Ametralladoras nº 2, carabineros, guardias civiles, y unos treinta civiles vinculados a grupos de derecha, inician la insurrección. El retraso en la decisión de sublevación había permitido a las organizaciones obreras concentrar en Almería a obreros del bajo Andarax y del norte de la provincia y situarlos estratégicamente en las principales calles y edificios de la capital. Si en un primer momento las columnas militares lograron vencer las barricadas, no consiguieron superar la resistencia ofrecida por los guardias de asalto en el Gobierno Civil. Entre los militares no existía unanimidad, y el gobernador militar teniente coronel Juan Huerta Topete,
                     no estaba convencido de poder resistir. Tras la llegada del destructor Lepanto al puerto y la amenaza de bombardear el cuartel, el gobernador Militar ordena izar la bandera blanca en la Alcazaba. La comandancia de la guardia civil, último reducto sublevado de la ciudad, se rindió un par de horas después. Tras la derrota de los insurrectos en la capital, las actividades de los conspiradores en la provincia estaban condenadas al fracaso. Tras estos sucesos la provincia de Almería quedó en el bando republicano durante toda la guerra civil. En Almería, como ocurrió en otras provincias, se constituyó el comité Central Antifascista con representantes socialistas, comunistas y anarquistas. Y se instaló en el edificio del casino, este comité significó la máxima expresión de poder en la retaguardia almeriense durante los primeros meses de la guerra civil. Desde sus oficinas se ordenaban incautaciones, detenciones, envíos de columnas a los frentes próximos, etc. Uno de los aspectos que más han trascendido de esta primera etapa ha sido el de la represión, los comités de toda la provincia decretaron la detención de todas las personas sospechosas de haber participado en la sublevación. Salvo en algunos municipios, donde la eliminación de los detenidos fue decretada por el comité local, los apresados fueron conducidos a la capital y puestos a disposición de la Delegación de Orden Público y Presos, dominada por la FAI. Las victimas eran excarceladas y conducidos a los lugares elegidos: playa de la Garrofa, los pozos de Tabernas o el cementerio de la capital. Mientras la población civil sufría los problemas propios de la guerra como era la carencia de abastecimiento de víveres y artículos de primera necesidad. Con una población refugiada, procedente sobre todo de Málaga, los sistemas de racionamiento resultaron insuficientes. Otra de las preocupaciones de los ciudadanos fue el ataque indiscriminado de aviones o barcos, estos ataques se sucedían desde noviembre de 1936, el de más trascendencia en la prensa internacional fue el llevado a cabo el 31 de mayo de 1937, cuando cuatro barcos alemanes lanzaron casi 200 proyectiles sobre la capital durante más de 40 minutos, como consecuencia de este ataque murieron 31 personas. Para poder proteger a la población civil, las autoridades promovieron la construcción de refugios por toda la ciudad. El final de la guerra se vivió en Almería con especial atención. El golpe de Casado contra el gobierno de Negrín había unido a anarquistas, republicanos y amplios sectores socialistas contra los comunistas y los partidarios del primer ministro. Los dirigentes del PCE en la provincia fueron reemplazados en sus cargos y muchos de ellos ingresaron en prisión. En las cárceles, paralelamente, los partidarios de Franco ya habían organizado la toma de poder en las instituciones locales. La rendición de la República a finales de marzo de 1939, supuso que los republicanos de distintas tendencias intentaran huir en barcos o por carretera hacia Águilas o Alicante. Especialmente dramática fue la huida de los dirigentes comunistas, recién puestos en libertad, en el último buque que partió desde el puerto de Almería. Tras acabar la guerra,
                      las fuerzas franquistas iniciaron la detención y enjuiciamiento miliar de todos los que consideraban enemigos del nuevo régimen. Pronto se llenaron las prisiones de la provincia, destacando la de El Ingenio , una antigua fábrica de azúcar situada en la capital, y a donde eran llevados todos los presos de la provincia, sobre todo los condenados a muerte. Las condiciones de vida de los reclusos eran bastante penosas, durmiendo muchos en los patios y sujetos a las inclemencias del tiempo. Muchos de estos encarcelados fueron condenados y ejecutados en las tapias del cementerio de Almería, el primer fusilamiento tuvo lugar el 5 de abril de 1939, y fue el de Enrique Fornovi Martínez, que había sido fiscal de la república, y pertenecía al PSOE. Las ejecuciones se suceden hasta 1947, aunque desde 1944 el número de ejecutados desciende, en total son fusilados 392. La mayoría de las víctimas eran jornaleros, pequeños propietarios y obreros de la ciudad, pertenecían a las organizaciones izquierdistas. La edad media de los fusilados estaba en torno a los 30 años, y salvo en un caso todos eran hombres. De todos ellos 53 eran de la capital, y 56 habían nacido en otras provincias. El resto eran de la provincia de Almería, siendo la zona más castigada la del poniente. Uno de los juicios que más trascendencia tuvo en la posguerra almeriense fue el conocido como el del Parte Inglés. Eran un grupo de jóvenes antifascistas que se dedicaban a distribuir clandestinamente información emitida por la BBC de Londres. Acusados de querer favorecer la victoria de Inglaterra y la Unión Soviética en la Guerra Mundial, y propiciar así un cambio de régimen en España, fueron detenidos un centenar de almerienses en abril de 1941. Tras un juicio con dudosas garantías procesales, 8 de ellos fueron condenados a muerte, y ejecutados en el cementerio el 11 de agosto de 1942. Entre las victimas estaba la única mujer fusilada en Almería, Encarnación Magaña Gómez, una joven de 20 años. También los años 40 supusieron la persecución de personas que habían huido para no someterse al régimen franquista. En general se trataba de antiguos excombatientes del bando republicano que sobrevivían en las sierras de la provincia enfrentándose con las fuerzas del régimen, aunque más que enfrentarse, lo que hacían era huir de sus enemigos. Poco a poco fueron cayendo en manos de la Guardia Civil y muchos murieron. Podemos destacar a Manuel Pérez Berenguer, conocido como el Mota, que andaba por las sierras del medio y alto Andarax; Antonio Manchón Jiménez, apodado el Carbonero, cuyo área de acción era Sierra Almagrera; Melchor Alonso Mellado, el Espadilla, que andaba por la misma zona que el anterior; Juan Nieto Martínez, llamado el Cuco, o los llamados Hermanos Matías. Todas las personas que fueron fusiladas en la provincia de Almería se encuentran enterradas en diversas fosas comunes del cementerio de esta capital. Existen en ese momento en la capital dos registros civiles que pertenecen a dos distritos diferentes de la ciudad. El distrito 1º también llamado de la audiencia, recoge las muertes producidas en el hospital provincial; y el distrito 2º llamado de San Sebastián, recoge las muertes que se producen por fusilamiento en el cementerio y las que ocurren en la cárcel. Por lo tanto, y aunque hemos consultado los dos, el 2º es el que más nos interesa.
                      Es curioso que en las anotaciones que se hacen en los libros de defunción, las personas fusiladas aparecen siempre tachado el Don que viene por defecto en las hojas del libro, es una forma más de represión. Esto también se da en los inscritos 
                      que murieron en el frente luchando en el bando republicano. 
                      La inscripción de fusilados se localiza fácilmente, 
                      pues siempre de la misma forma, en un mismo día aparecen inscritos todos los que murieron en la misma saca. La causa de la muerte es siempre lesiones por arma de fuego , no dice el lugar en el que murieron, pero sí la fecha, que podía haber ocurrido bastantes días antes, y la hora en la que ocurrió, normalmente de madrugada, al amanecer. Consultando los libros del cementerio podemos constatar la fosa en la que fueron enterrados cada uno de ellos. Todas se localizan en el primer recinto a la entrada en la parte derecha. Según los testimonios recogidos, se abrían grandes agujeros en el suelo y cuando se llenaba uno se abría otro al lado. Los enterramientos se inscribían con toda precisión en el libro de registro del cementerio, para su localización. En años posteriores, a finales de los 40,
                       parece que se excavaron los terrenos donde estaban las fosas, muchos familiares que e entraron pudieron recuperar los restos y enterrarlos en nichos, pero el resto fueron llevados a un osario común del que desconocemos su localización. Actualmente los lugares que ocuparon las fosas están ocupados por edificios de nichos modernos, no son nada reconocibles, porque no hay nada que los identifique, siendo el único lugar donde existen fosas comunes en Almería.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: No hay constancia</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Situada a la entrada del cementerio de San José de Almería, en la parte derecha del primer recinto. Según los libros del cementerio esta dividida en pequeñas fosas que albergarían entre 5 y 11 fusilados: n89 (6 víctimas), n129 (11 víctimas), n130 (8 víctimas) y n131 (11 víctimas). No se ha llevado a cabo ningún tipo de actuación.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-2-del-cementerio-de-almeria/?perpage=12&order=ASC&orderby=meta_value&metakey=9324&pos=64&source_list=collection&ref=%2Fcartografia-desapariciones-forzadas-andalucia%2F</URL>
  </Fosa>
  <!--4-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>3</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa 3 de Almería. Almería</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Almería</Provincia>
    <Latitud> 36° 50' 18'' N </latitud>
    <Longitud>  2° 27' 42'' O </Longitud>
    <Municipio>Almería</Municipio>
    <Fecha>1941</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>http://www.juntadeandalucia.es/presidenciaadministracionlocalymemoriademocratica/mapadefosas/images/provincia_1/0401305_b.jpg</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>http://www.juntadeandalucia.es/presidenciaadministracionlocalymemoriademocratica/mapadefosas/images/provincia_1/0401305.jpg</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Ubicada a la entrada del cementerio, en la parte derecha, a continuación de la fosa anterior. Engloba varias fosas menores, en las que se encontraban entre 1 y 13 personas. Según la numeración de los libros del cementerio éstas eran: n32 (5 víctimas), n34 (4 víctimas), n62 (12 víctimas), n64 (5 víctimas), n76 (4 víctimas), n77 (4 víctimas), n84 (1 víctima), n85 (11 víctimas), n86 (11 víctimas), n87 (13 víctimas) y n88 (11 víctimas) La fosa hoy en día no es visible, ya que el área donde se encontraba se ha asfaltado y, sobre ella, se han construido nichos, desapareciendo la delimitación originaria.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>81</Victimas>
    <RelatoHistorico>La sublevación militar en Almería se inicia el día 21 de julio a las 6 de la madrugada, cuando soldados del Batallón de Ametralladoras nº 2, carabineros, guardias civiles, y unos treinta civiles vinculados a grupos de derecha, inician la insurrección. El retraso en la decisión de la sublevación había permitido a las organizaciones obreras concentrar en Almería a obreros del Bajo Andarax y del norte de la provincia, y situarlos estratégicamente en las principales calles y edificios de la capital. Si en un primer momento las columnas militares lograron vencer las barricadas, no consiguieron superar la resistencia ofrecida por los guardias de asalto en el Gobierno Civil. Entre los militares no existía unanimidad de acción, y el gobernador militar teniente coronel Juan Huerta Topete, no estaba convencido de poder resistir. Tras la llegada del destructor Lepanto al puerto y la amenaza de bombardear el cuartel, el gobernador militar ordena izar la bandera blanca en la fortaleza de la Alcazaba. La Comandancia de la Guardia Civil, último reducto sublevado de la ciudad, se rindió un par de horas después. Tras la derrota de los insurrectos en la capital, las actividades de los conspiradores en la provincia estaban condenadas al fracaso. Tras estos sucesos la provincia de Almería quedaría adscrita a la legalidad del bando republicano durante toda la guerra civil. En Almería, como ocurrió en otras provincias, se constituyó el Comité Central Antifascista el edificio del casino, con representantes socialistas, comunistas y anarquistas. Este organismo significó la máxima expresión de poder en la retaguardia almeriense durante los primeros meses del conflicto, y desde sus oficinas se ordenaron las incautaciones, detenciones, envíos de columnas a los frentes próximos, etc. Uno de los aspectos que más han trascendido de esta primera etapa ha sido el de la represión, los comités de toda la provincia decretaron la detención de todas las personas sospechosas de haber participado en la sublevación. Salvo en algunos municipios, donde la eliminación de los detenidos fue decretada por el comité local, los apresados fueron conducidos a la capital y puestos a disposición de la Delegación de Orden Público y Presos, dominada por la FAI. Las victimas eran excarceladas y conducidos a los lugares elegidos para su ejecución: playa de La Garrofa, los pozos de Tabernas y Tahal, o el cementerio de la capital. Mientras, la población civil sufriría los problemas ocasionados por la prolongación de la guerra, referentes sobre todo al abastecimiento de víveres, por la carencia de artículos de primera necesidad. Con una población refugiada, procedente sobre todo de Málaga, los sistemas de racionamiento resultaron insuficientes. Otra de las preocupaciones de los ciudadanos fue el ataque indiscriminado de aviones o barcos. Éstos se sucedieron desde noviembre de 1936, siendo el de más trascendencia en la prensa internacional el llevado a cabo el 31 de mayo de 1937, cuando cuatro acorazados alemanes lanzaron casi 200 proyectiles sobre la capital durante más de 40 minutos, ocasionando la muerte a 31 personas. Para poder proteger a la población civil, las autoridades promovieron la construcción de refugios por toda la ciudad. En total, desde 1937 a 1938 se construyeron más de 50 pasadizos subterráneos de 9 de profundidad, que recorrían 4, 5 Km. de la ciudad, vertebrados desde el corazón del Paseo de Almería. El final de la guerra se viviría en la capital con especial atención. El golpe de Casado contra el gobierno de Negrín había unido a anarquistas, republicanos y amplios sectores socialistas contra los comunistas y los partidarios del primer ministro. Los dirigentes del PCE en la provincia fueron reemplazados en sus cargos y muchos de ellos ingresaron en prisión. En las cárceles, paralelamente, los partidarios de Franco ya habían organizado la toma de poder en las instituciones locales. La rendición de la República a finales de marzo de 1939, supuso que los republicanos de distintas tendencias intentaran huir en barcos o por carretera hacia Águilas o Alicante. Especialmente dramática fue la huida de los dirigentes comunistas, recién puestos en libertad, en el último buque que partió desde el puerto de Almería. Tras acabar la guerra, las fuerzas franquistas iniciaron la detención y enjuiciamiento militar de todos los que consideraban enemigos del Nuevo Régimen. Pronto se llenaron las prisiones de la provincia, destacando la de El Ingenio , una antigua fábrica de azúcar situada en la capital, y a donde eran conducidos todos los presos de la provincia, sobre todo los condenados a muerte. Las condiciones de vida de los reclusos eran bastante penosas, durmiendo muchos al descubierto, en los patios interiores, y sujetos por tanto a las inclemencias de la meteorología. Muchos de estos encarcelados fueron condenados y ejecutados en las tapias del Cementerio de San José de Almería. El primer fusilamiento tuvo lugar el 5 de abril de 1939, y fue el de Enrique Fornovi Martínez, que había sido fiscal de la República, y pertenecía al PSOE. Las ejecuciones se sucederían hasta 1947, aunque desde 1944 el número de ejecutados iría descendiendo, hasta alcanzar un total de 392 fusilados. En cuanto a la extracción social y características de las víctimas, podemos aseverar que la mayoría eran jornaleros, pequeños propietarios y obreros de la ciudad, miembros de las organizaciones políticas de izquierdas. La edad media de los fusilados estaba en torno a los 30 años, y salvo en un caso todos eran hombres. De todos ellos 53 eran de la capital, y 56 habían nacido en otras provincias. El resto procedían de diferentes pueblos de Almería, siendo la zona más castigada la del poniente. Uno de los juicios que más trascendencia tuvo en la posguerra almeriense fue el conocido como El Parte Inglés . Éste comprometía a un grupo de jóvenes antifascistas que se dedicaban a distribuir clandestinamente información emitida por la BBC de Londres. Acusados de querer favorecer la victoria de Inglaterra y la Unión Soviética en la Guerra Mundial, y propiciar así un cambio de régimen en España, un centenar de almerienses fueron detenidos en abril de 1941. Tras un juicio con dudosas garantías procesales, 8 de ellos fueron condenados a muerte, y ejecutados en el cementerio el 11 de agosto de 1942. Entre las victimas estaba la única mujer fusilada en Almería, Encarnación Magaña Gómez, una joven anarquista de 20 años. También los años 40 supusieron la persecución de personas que habían huido para no someterse al régimen franquista. En general, se trataba de antiguos excombatientes del bando republicano que sobrevivían en las sierras de la provincia resistiendo a las redadas de la Guardia Civil. Entre ellos, podemos destacar la figura de Manuel Pérez Berenguer, conocido como el Mota , protagonista absoluto de las correrías por Sierra de Gádor, en la comarca del Medio y el Alto Andarax, y que se hizo acompañar de otros individuos como el Carbonilla , el Carahermosa , etc. Con él se destacaron Antonio Manchón Jiménez, apodado el Carbonero , cuyo área de acción se encontraba a caballo de Sierra Almagrera y Sierra de las Estancias, entre el Valle del Almanzora y el corredor de los Vélez, y que anduvo en compañía de Melchor Alonso Mellado, el Espadilla . Por último, destacamos los nombres de Juan Nieto Martínez, el Cuco , o los llamados Hermanos Matías. Todos los fusilados en la provincia de Almería se encuentran enterrados en diversas fosas comunes del cementerio de esta capital. Existen dos registros civiles, referentes a dos distritos de la ciudad. El distrito 1º, también llamado de la Audiencia, recoge las muertes producidas en el Hospital Provincial; y el distrito 2º, llamado de San Sebastián, recoge los fallecimientos por fusilamiento en el cementerio y la cárcel. Por lo tanto, y aunque hemos consultado los dos, el segundo es el que centrará esta investigación. En las anotaciones de los libros de defunción, las personas fusiladas aparecen siempre con el título impreso de don tachado. La negación de su identidad y de cualquier signo de distinción y/o reconocimiento social, se convirtió así en una forma más de represión para los condenados a la pena capital o los caídos en el frente, luchando en el bando republicano. Los fusilados en la misma saca se inscribían siguiendo siempre juntos y siguiendo el mismo procedimiento, por lo que se localizan fácilmente. La muerte siempre estaría ocasionado por lesiones por arma de fuego , no apareciendo el lugar en el que murieron, pero sí la fecha, que podía haber ocurrido bastantes días antes, y la hora en la que ocurrió, normalmente de madrugada, al amanecer. Consultando los libros del cementerio podemos constatar la fosa en la que fueron enterrados cada uno de ellos. Existen varias fosas, situadas a la entrada del cementerio en el sector primero del ala derecha. Según el testimonio de Federo, guarda del camposanto, tras excavar las fosas, los cuerpos se iban depositando en cajas y, cuando se llenaba una, se abría otra al lado, anotando la ubicación de cada cuerpo en los libros de registro del cementerio. Actualmente las fosas no son apreciables, ya que desde los años 40 la tierra se removió en varias ocasiones, trasladando los restos de los difuntos a osarios y construyendo nichos sobre ellas. Cuando comenzaron las obras algunos familiares pudieron recuperar los cadáveres y trasladarlos a propiedades particulares, como sucedería, por ejemplo, en 1949, con Cayetano Martínez Artés, presidente del PSOE y del Comité Central de la provincia. En el Cementerio de San José de Almería no existe una placa, monolito ni signo alguno de identificación o recordatorio de estos hechos. Por el contrario, las referencias a los ejecutados por el bando republicano son múltiples y monumentales. De hecho, la gran cruz de mármol para los caídos franquistas preside y centraliza la disposición actual de este espacio sagrado, erigiéndose como eje del campo visual a la entrada del mismo. Debajo de la misma y de las placas con los nombres de los represaliados, se creó una cripta para albergar los restos de los ejecutados en el campamento militar de Viator, los pozos de La Lagarta y Cantavieja en los términos municipales de Tahal y Tabernas, o el campo de trabajo de Turón (Granada). Todos ellos perfectamente identificados en las lápidas con inscripciones como muerto por Dios y por España , cruelmente martirizado por los enemigos de la religión o vilmente asesinado por las hordas rojas . Cerca de la gran cruz, y a su derecha, se localiza el cementerio militar y un panteón dedicado a los ejecutados en la playa de La Garrofa.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: No hay constancia</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Ubicada a la entrada del cementerio, en la parte derecha, a continuación de la fosa anterior. Engloba varias fosas menores, en las que se encontraban entre 1 y 13 personas. Según la numeración de los libros del cementerio éstas eran: n32 (5 víctimas), n34 (4 víctimas), n62 (12 víctimas), n64 (5 víctimas), n76 (4 víctimas), n77 (4 víctimas), n84 (1 víctima), n85 (11 víctimas), n86 (11 víctimas), n87 (13 víctimas) y n88 (11 víctimas) No se ha llevado a cabo ningún tipo de actuación. Se han construido nichos encima y los cuerpos que se encontraron fueron trasladados a un osario de ubicación desconocida.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-almeria-almeria/</URL>
  </Fosa> 
<!-- Jaén -->
<!--1-->
<Fosa>
    <Unnamed_0>24</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Villacarrillo. Jaén</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Jaén</Provincia>
    <Latitud> 38° 03′ 50″ N </latitud>
    <Longitud> 3° 05′ 26″ O </Longitud>
    <Municipio>Villacarrillo</Municipio>
    <Fecha>1939</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>http://www.juntadeandalucia.es/presidenciaadministracionlocalymemoriademocratica/mapadefosas/images/provincia_6/2309501_b.jpg</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa/>
    <LocalizacionDescripion>La fosa común en donde se realizaron todos los enterramientos de los represaliados por el régimen franquista en los meses posteriores al término de la guerra en la cuidad de Villacarrillo. 
    Se localiza en el Cementerio Municipal de la ciudad, en la parte izquierda del mismo en una explanada hoy delimitada por un recinto ajardinado que por el año 39 estaba dentro del cementerio civil o corralillo de los ahorcados . 
    Se trata de una zanja de unos 2 metros de ancho y unos 20 metros de largo, muy parecida tipológicamente a otras de la provincia como las de Mancha Real o Arjonilla en cuanto a la forma de disponer todos los cuerpos unos juntos a otros siguiendo un orden para aprovechar lo mejor posible el espacio dispuesto para el enterramiento. 
    A los 94 fusilados que con total seguridad se encuentran en la fosa, se podrían sumar los cuerpos de 22 fallecidos en la prisión de partido de Villacarrillo que podrían haber sido enterrados en la misma fosa si tenemos en cuenta su afiliación política.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>94</Victimas>
    <RelatoHistorico>Durante la guerra Villacarrillo se mantuvo alejada del frente pero sufrió los rigores típicos en su población ya que la escasez general de alimentos y la incertidumbre por el transcurrir de la misma hicieron que los activistas políticos y sindicales más radicales tomasen cartas en el asunto actuando contra reconocidos derechistas de la zona produciéndose incautaciones de propiedades y
    bienes e incluso se ejecutaron a 8 personas por parte de las milicias más exaltadas del Frente Popular, siempre en los primeros meses de guerra cuando el vacío político creado por el colapso del gobierno central de Madrid tras el golpe del 18 de Julio y que comenzó a recuperarse en septiembre del 36 hizo pasó por alto estos actos represivos dejándolos a menudo sin castigo. 
    Una vez que la guerra acaba, Villacarrillo cae junto con toda la provincia de Jaén en los días anteriores al 1 de abril, fecha de la derrota definitiva de la II República Española. Ya en estos días se registran dos muertes violentas causadas seguramente por represalias particulares entre vecinos que actuaron encubiertos por la impunidad de la que gozaban los vencedores. 
    La represión sistemática y dirigida se organizó en Villacarrillo durante los meses de abril y mayo cuando se llevaron a cabo numerosas detenciones encarcelando a dirigentes políticos durante la guerra, destacados líderes sindicales y cualquier persona que hubiese colaborado durante la guerra con el Frente Popular. 
    Fue en Villacarrillo donde se concentró a todos los reclusos de los pueblos más cercanos ya que ésta era la población mas importante de la zona. Acudieron presos a la nefasta concentración penitenciaria de Villacarrillo de pueblos como Baeza, Beas de Segura, Benatae, Castellar, Cazorla, Chiclana de Segura, Génave, Iznatoraf, La Puerta de Segura, Orcera, Santiago de la Espada, Segura, Siles, Sorihuela del Guadalimar, 
    Torres de Albánchez o Villanueva del Arzobispo. La represión sistemática comienza el 5 de junio del 39 con la ejecución de dos personas y se extenderá hasta diciembre del mismo año cuando acabarán los fusilamientos masivos tras acabar con la vida de 100 personas. 
    Llama la atención las 13 muertes encontradas en el Registro Civil causadas por septicemia durante la estancia en la Prisión de Partido de Villacarrillo. A todas luces estas muertes son fueron causadas por las palizas, malos tratos y vejaciones que recibían los presos en durante su encarcelación. También hemos registrado 3 muertes violentas sin especificar producto, casi con toda seguridad, de represalias políticas y personales al término de la guerra.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: 2007</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Ayuntamiento</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>La fosa común en donde se realizaron todos los enterramientos de los represaliados por el régimen franquista en los meses posteriores al término de la guerra en la cuidad de Villacarrillo. Se localiza en el Cementerio Municipal de la ciudad, en la parte izquierda del mismo en una explanada hoy delimitada por un recinto ajardinado que por el año 39 estaba dentro del cementerio civil o corralillo de los ahorcados . En marzo de 2007 el Ayuntamiento junto con la Asociación para la Recuperación de la Memoria Histórica y la Junta de Andalucía procedió a monumentalizar la fosa común de represaliados franquistas de Villacarrillo. Anteriormente, en los años 80, la zona se adecuó con una delimitación y ajardinamiento .</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-villacarrillo-jaen/</URL>
  </Fosa>
  <!--2-->
    <Fosa>
    <Unnamed_0>468</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Úbeda. Jaén</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Jaén</Provincia>
    <Latitud> 38° 00' 44" N </latitud>
    <Longitud> 3° 22' 17" O </Longitud>
    <Municipio>Úbeda</Municipio>
    <Fecha>1939</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>http://www.juntadeandalucia.es/presidenciaadministracionlocalymemoriademocratica/mapadefosas/images/provincia_6/2309201_b.jpg</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>http://www.juntadeandalucia.es/presidenciaadministracionlocalymemoriademocratica/mapadefosas/images/provincia_6/2309201.jpg</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>La fosa común del cementerio de Úbeda se encontraba en el antiguo corralillo de los ahorcados del Cementerio Municipal, una zona que actualmente está cubierta por una ampliación del cementerio. En la zona donde se enterraron los cuerpos no existen construcciones encima y sí una especie de zonas ajardinadas aun sin cultivar. No podemos decir cuanto podría medir la fosa común, puesto que al parecer los restos tanto de los fusilados como de mucha más gente que estaba enterrada en tierra que no renovaron su contrato o no cumplieron con el mismo por aquella zona del cementerio, fueron exhumados y amontonados en un osario común, se dice que incluso conforme se iba llenando el mencionado osario se quemaban los restos para tener más espacio. De todas formas, también hay que decir, que la zona donde se encontraban los restos de los fusilados no tiene nicheras encima como tienen las demás zonas desalojadas, lo que indica que puede haber alguna posibilidad, por remota que esta sea, de que queden restos de represaliados.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>74</Victimas>
    <RelatoHistorico>La ciudad de Úbeda ya era por entonces de las más importantes de la provincia de Jaén, ya por entonces tenía sobre 30.000 habitantes y en la localidad ya estaban asentadas las principales organizaciones obreras. En Úbeda la Guerra Civil se desarrolló con mucha conflictividad y fueron muchos los enfrentamientos entre derechistas y republicanos. Durante la misma noche del 18 de julio de 1936 comenzaron las detenciones a los miembros más significativos de las organizaciones políticas de la derecha. Parece ser que fueron las autoridades municipales del Frente Popular los que ordenaron dichas detenciones. Durantes los últimos días de julio el ambiente se fue caldeando aún más, conforme llegaban noticias de lo que ocurría en lugares donde el golpe fascista había triunfado. La noche del 30 al 31 de julio, un importante número de individuos que se sentían inquietos ante las noticias que les llegaban, armados con armas de fuego, caseras o artilugios de labranza, asaltaron la Prisión de Úbeda, abrieron las celdas y le dijeron a todos los reclusos que eran libres. Los asaltantes acabaron con la vida de 48 personas, Sobreviviendo solo dos personas. En el resto de la guerra hubo otras 36 muertes de derechistas en esta localidad, lo que demuestra que la conflictividad no cesó en ningún momento durante toda la contienda. La represión franquista en Úbeda también fue espectacular, desde abril de 1939 hasta abril de 1940 hubo nada menos que 74 fusilados, la mayoría de ellos ubetenses y de localidades cercanas como Torreperogil o Jódar. La mayoría de ellos fueron fusilados en un terraplén a escasos metros del cementerio, aunque los tres primeros fusilados de Úbeda fueron ejecutados en la carretera que une Úbeda con Linares el 19 de abril de 1939, eran dos leoneses y un orensano. El resto de ubetenses fueron represaliados en la capital, nada menos que 73 fueron fusilados en el cementerio de San Eufrasio de Jaén y otros 7 fallecieron en las distintas prisiones de Jaén.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: Desconocida</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>La fosa común del cementerio de Úbeda se encontraba en el antiguo corralillo de los ahorcados del Cementerio Municipal, una zona que actualmente está cubierta por una ampliación del cementerio. En la zona donde se enterraron los cuerpos no existen construcciones encima y sí una especie de zonas ajardinadas aun sin cultivar. Desconocemos la actuación llevaba a cabo en esta zona del cementerio ya que no consta nada en los archivos municipales. Lo que si está claro es que la esa zona fue transformada para adaptarla a la nueva fisonomía del cementerio.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-ubeda-jaen/</URL>
  </Fosa>
  <!--3-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>469</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Torredonjimeno. Jaén</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Jaén</Provincia>
    <Latitud> 37° 45' 52'' N </latitud>
    <Longitud> 3° 57' 24'' O </Longitud>
    <Municipio>Torredonjimeno</Municipio>
    <Fecha>1942</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>http://www.juntadeandalucia.es/presidenciaadministracionlocalymemoriademocratica/mapadefosas/images/provincia_6/2308701_b.jpg</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>http://www.juntadeandalucia.es/presidenciaadministracionlocalymemoriademocratica/mapadefosas/images/provincia_6/2308701.jpg</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>esta pequeña fosa que contiene los restos de 6 individuos represaliados por las autoridades locales en octubre de 1942, se encuentra en el Patio Primero del Cementerio Municipal de la localidad. No se trata de una zanja creada ex profeso para dar cabida a los fusilados, sino que como lugar de enterramiento se escogió la fosa nº 152 del patio que era la siguiente según el orden de ocupación del cementerio. Así vemos como en esta ocasión sí se enterraron en tierra consagrada a estos 6 fusilados. La fosa es un rectángulo de 1.50x0.50 en la que se encuentran los 6 individuos ajusticiados en la plaza del pueblo tras juicio sumarísimo el 28/10/1942 como medida de escarmiento público.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>6</Victimas>
    <RelatoHistorico>Torredonjimeno fue durante la II República y durante la Guerra Civil uno de los pocos feudos del PCE, toxirianos eran varios miembros del Comité Provincial del PCE de Jaén. Además de varias víctimas en trincheras durante la contienda y en los bombardeos a la población civil de los años 37 y 38, cinco personas murieron en la Prisión Local de Torredonjimeno desde el fin de la guerra hasta 1941 a causa de los tratos recibidos y las condiciones existentes. Sin contar con los 6 fusilados del 28/10/1942, hay, al menos, 37 habitantes de esta ciudad que fueron fusilados en varios lugares de la provincia, la mayoría de ellos en la capital, aunque también hay dos personas que fueron fusiladas en localidades de la provincia como Martos y Arjona. Los fusilamientos en plaza pública fueron excepcionales en la provincia de Jaén ya que por norma general todos se realizaban al amanecer o por la noche y en las afueras de la ciudad, en los muros de los cementerios y lejos de miradas indiscretas. Los dos únicos casos de fusilamientos públicos se aplicaron como medida de escarnio para la población civil a la que se le obligaba a asistir y contemplar el destino de los rebeldes al movimiento . En el caso de Torredonjimeno, además se ejecutaron a seis inocentes, caso que por otra parte fue desgraciadamente muy usual. Se apuntan como causas del fusilamiento un robo y el asesinato de un juez de Torredonjimeno en el Cortijo El Fraile (7 de mayo de 1942) aunque este suceso quedó atribuido en un primer momento a José Villén Cencerro . En contrapartida y para compensar dicho agravio, tras la presión de los círculos conservadores del municipio, se escogió a seis individuos entre los 14 toxisirianos que estaban presos en la Prisión Provincial de Jaén acusados de estraperlo y casos de indigencia económica. Tras convocar a todo el pueblo en la plaza para presenciar las ejecuciones, se hizo desfilar a toda la población delante de los cadáveres como forma de escarmiento público y amenaza formal.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: 1998</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Familiares</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>esta pequeña fosa que contiene los restos de 6 individuos represaliados por las autoridades locales en octubre de 1942, se encuentra en el Patio Primero del Cementerio Municipal de la localidad. No se trata de una zanja creada ex profeso para dar cabida a los fusilados, sino que como lugar de enterramiento se escogió la fosa nº 152 del patio que era la siguiente según el orden de ocupación del cementerio. Así vemos como en esta ocasión sí se enterraron en tierra consagrada a estos 6 fusilados. Al poco del advenimiento de la democracia, las familias de dos de los represaliados de Torredonjimeno el fatídico 28/10/1942 procedieron a dignificar la anónima fosa que se encontraba en mitad del patio primero del cementerio. Se procedió a la colocación de una pequeña lápida y una delimitación de la fosa con un zócalo de mármol.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-torredonjimeno-jaen/</URL>
  </Fosa>
  <!--ADRIAN++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++-->
  <!--4-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>470</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Navas de San Juan. Jaén</Titulo>
    <Caracter>Zona edificada</Caracter>
    <Provincia>Jaén</Provincia>
    <Latitud> 38° 15' 38.2" N </latitud>
    <Longitud> 3° 14' 59.9" O </Longitud>
    <Municipio>Navas de San Juan</Municipio>
    <Fecha>1939</Fecha>
    <Titularidad>Privada</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>La fosa de Navas de San Juan se encontraba en el viejo cementerio de esta localidad pero hace varias décadas el cementerio desapareció y se construyó otro más alejado de la población. Al construirse un nuevo cementerio se dejó que la persona que quisiera trasladar los restos lo hiciese y los restos que nadie reclamó, ya sea por desconocimiento o por falta de medios, se llevaron a un osario o bien se destruyeron, por lo que no queda ningún resto de la fosa de Navas de San Juan. Actualmente la fosa no existe, se ha perdido junto con los restos de sus ocupantes. Los terrenos que ocupaba el antiguo cementerio y que ya lindaban con las casas del pueblo fueron destinados a la construcción de un vivero, actividad actual de este espacio.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>8</Victimas>
    <RelatoHistorico>El municipio de Navas de San Juan vivió una Guerra Civil con muchos enfrentamientos entre derechistas y defensores del gobierno republicano. En 1936 fueron cuatro los derechistas ajusticiados en este pueblo, más otro más en enero de 1939. Al acabar la contienda la represión de estos sobre los republicanos fue impresionante, en esta localidad fueron fusiladas 8 personas a los pocos meses de finalizar la guerra, 2 más murieron en el arresto municipal y un hombre fue asesinado por la tropas nacionales el 3 de abril de 1939 en un intento de huída de las mismas según indica su acta de defunción. En cambio este municipio no tiene a día de hoy cementerio porque bastantes años después de finalizar la guerra el cementerio fue desalojado y se construyó otro nuevo. Los restos de los fusilados se supone que irían a parar a un osario del nuevo cementerio, o sencillamente, se destruirían. Pero la represión a los habitantes de izquierdas de Navas de San Juan no quedó ni mucho menos ahí. Nada más y nada menos que 18 fueron los fusilados en otros lugares de la provincia, 10 en el cementerio de San Eufrasio de Jaén, 7 en Linares y 1 en La Carolina, a los que hay que sumar una mujer que murió en la Prisión de Santa Clara de la capital. También hay que destacar que en este municipio se constituyó en la primavera de 1946 la Unión Nacional Española (UNE). Los militantes de esta organización se reunían en la casa de unos conocidos hermanos de Navas de San Juan, donde escuchaban las emisiones de Radio España Independiente (Pirenaica), Radio París y Radio Belgrado. Esta organización recaudaba dinero para los presos políticos y tenía la intención de unificar a todas las organizaciones políticas de izquierdas. En enero de 1947 cayeron los cuadros de esta organización y fueron detenidos 34 vecinos de este municipio.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: Desconocida</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>La fosa de Navas de San Juan se encontraba en el viejo cementerio de esta localidad pero hace varias décadas el cementerio desapareció y se construyó otro más alejado de la población. Al construirse un nuevo cementerio se dejó que la persona que quisiera trasladar los restos lo hiciese y los restos que nadie reclamó, ya sea por desconocimiento o por falta de medios, se llevaron a un osario o bien se destruyeron, por lo que no queda ningún resto de la fosa de Navas de San Juan. La fosa fue totalmente exhumada y desmantelada. Se desconocen cuantos represaliados fueron reclamados por sus familias y cuantos fueron enterrados en el osario del nuevo cementerio.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-navas-de-san-juan-jaen/</URL>
  </Fosa>
<!-- Granada -->
<!--1-->
<Fosa>
    <Unnamed_0>227</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Salar. Granada</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Granada</Provincia>
    <Latitud> 37° 09' 06.01" N </latitud>
    <Longitud> 4° 04' 00.35" O </Longitud>
    <Municipio>Salar</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Interior del cementerio. ** Hay que señalar como factor importante el hecho de que Salar fue zona donde se concentró gran número de guerrilleros, y en el cementerio de Salar fueron igualmente enterrados dos de ellos en el año 1951, concretamente el 17 de agosto. Los dos cadáveres, perfectamente identificados, están en una fosa sin número situada en el ángulo inferior izquierdo de la puerta principal de entrada, a unos 6 metros de distancia de las paredes que forman el mismo. Las fosas están la gran mayoría bajo los nichos actuales.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>40</Victimas>
    <RelatoHistorico>El número de víctimas inscritas en el Registro Civil no superan las 15, aunque tenemos la certeza de que el número es superior, las investigaciones llevadas a cabo nos ofrecen el número de 60 en realidad las víctimas de la represión franquista en la población de Salar, aunque la mayoría está enterrada en el cementerio de Loja. Investigación: El 18 de julio la mayor parte de las quintas que se reclutan se van a la zona republicana, quedándose en la localidad sólo ancianos y niños. También se marcharon los dirigentes más significativos. Salar en un principio fue una zona de paso de ambos bandos. El Alcalde elegido intentó por todos los medios que no pasara nada, hasta el punto de avisarle a la Guardia civil, que un destacamento de milicianos, procedentes de Archidona y Antequera se dirigían al pueblo, para que se marcharan, pese a que no puedo evitar la muerte del médico de Loja a las manos de éstos. También se ocultó al cura de la villa en casa de un republicano, para que no sufriera los estragos de los milicianos. En el Cuartel de la Guardia civil, que fue construido dos años antes, se estableció el punto de detención y en la Iglesia se ubicó el economato, para el reparto de víveres a la población. El 18 de agosto de 1936 el Salar fue ocupado por las fuerzas nacionales, apenas hubo resistencia. Había salido a las cinco de la mañana desde Granada una fuerte columna de fuerzas integrada por Artillería, Infantería, Tercio, Guardia civil y de Asalto, Vanguardia de Españoles Patriotas y Falange. Las fuerzas sublevadas marcharon por la carretera de Málaga con dirección a Loja y al llegar al empalme de esta carretera con la de Montefrío, hicieron alto, hasta recibir órdenes del General Varela. Otro grupo de la columna granadina, integrado por fuerzas del Tercio, se desvió también de la carretera de Málaga y penetró en el pueblo de El Salar, donde, tras sostener un tiroteo con los defensores de la población, éstos resultaron muertos, cayendo el pueblo en poder del Ejército sublevado. La represión no se hace esperar, y así lo corroboran los testimonios recogidos. Fragmentos de entrevistas: * Yo me acuerdo del primer día, aunque no estuvo la izquierda aquí, luego al mes y medio empezó a estrecharse la cosa y la gente comenzó acercarse a Alhama, se fueron otros para la Sierra * Aquí los que mataban eran los de derechas. A muchas mujeres, que eran pobres mujeres, porque aquí las mujeres entonces no intervenían en política para nada y sin embargo, ellas fueron las que pagaron. * Al matar al taxista, M.J.C., pues ya la gente cogió miedo y ya no querían bajar al pueblo y empezaron a organizarse en la sierra () Bajé y entré en el pueblo y no había nadie, ni un alma, llegué a la placeta y vi a F., la única criatura que yo vi en el pueblo, me meto en mi casa y mi gente estaba allí, asustada, las mujeres. * Aquí estábamos todos asustados. Mataron a muchos. * Mataron a la suegra de , una pobre mujer, sencilla, humilde, que vivía en una casa de 50 metros y con muchos chiquillos. * Mataron una familia entera. Fueron a detenerles y cómo sabían lo que iba a pasar, quisieron suicidarse, de las dos hijas, una de ellas maestra, P. se tiró por el balcón y se mató, tenía 29 años, la llevaron y la dejaron el depósito del cementerio. La hermana, E., quiso tirarse también pero se le enganchó un pie en un aro de las macetas, el cuerpo se le torció y se rompió la pierna y la espina dorsal, se quedó allí colgada, viva. Los padres quisieron cortarse las venas, pero entraron, los cogieron y los metieron en el camión; descolgaron a E. y también la metieron en el camión y por último, cogieron al abuelo y también al camión. Al día siguiente todos fusilados en el cementerio de Loja. Esta familia era de izquierdas, pero no habían hecho daño a nadie. Aunque claro, también mataron a gente que no era de izquierdas, y eso que era la gente de orden . * A mi tío lo mataron porque mi primo se marchó cuando empezó todo esto. Un hombre que no era ni de izquierdas, ni de derechas, con dolores en la cama que estaba. Lo sacaron de su cama y junto con otro, los llevaron a Loja y los fusilaron, por el solo hecho de que su hijo se había ido. * Un día, un abuelo se marchó, les dijo que se iba a Huétor a ver a una hija y al regresar, cuando estaba por el kilómetro 13, que hay una veredilla que se mete, desde la torre estaba diciendo uno, -¿a que le acierto desde aquí?, y vaya si le acertó, le dio un tiro en la cabeza y allí lo dejaron. Había un matojo de hierba y todo encima con el tiempo, yo lo he visto el sitio. * Aquí hicieron una masacre, mataron a ocho mujeres y de las ocho, había tres embarazadas. ** Hay que señalar como factor importante el hecho de que Salar fue zona donde se concentró gran número de guerrilleros, y en el cementerio de Salar fueron igualmente enterrados dos de ellos en el año 1951, concretamente el 17 de agosto. Los dos cadáveres, perfectamente identificados, están en una fosa sin número situada en el ángulo inferior izquierdo de la puerta principal de entrada, a unos 6 metros de distancia de las paredes que forman el mismo. J.F.M.C. @ Jorge: tenía 23 años, vestía chaqueta oscura, pantalón de pana, camisa kaki, y estaba armado de una pistola que sostenía en al mano derecha, y en el cinto al correaje de cuero negro que llevaba puesto, llevaba enfundada una granada de mano de las llamada de piña. El individuo presentaba varias heridas de arma de fuego en distintas partes del cuerpo por los disparos hechos de la fuerza de la Guardia civil. A.J.M. @ Felipe: tenía 25 años, rubio, barba poco poblada, y dentadura muy clara. Vestía pantalón de pana, chaqueta clara y camisa kaki, alpargatas blancas y tocado con un sombrero de paja.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: No hay constancia</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Interior del cementerio. ** Hay que señalar como factor importante el hecho de que Salar fue zona donde se concentró gran número de guerrilleros, y en el cementerio de Salar fueron igualmente enterrados dos de ellos en el año 1951, concretamente el 17 de agosto. Los dos cadáveres, perfectamente identificados, están en una fosa sin número situada en el ángulo inferior izquierdo de la puerta principal de entrada, a unos 6 metros de distancia de las paredes que forman el mismo. No hay constancia</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-salar-granada/</URL>
  </Fosa>
  <!--2-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>228</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Pórtugos. Granada</Titulo>
    <Caracter>Vaguada/Barranco</Caracter>
    <Provincia>Granada</Provincia>
    <Latitud> 36° 59' 33.19" N </latitud>
    <Longitud> 3° 18' 46.10" O </Longitud>
    <Municipio>Pórtugos</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa/>
    <LocalizacionDescripion>La fosa se encuentra en la Loma de Piedra Blanca, perteneciente a Pórtugos, hemos señalado como lugar de referencia el lugar donde estaba el campamento, aunque la fosa se encuentra unos metros a la redonda del lugar indicado sin poder precisar de forma más exacta. Buena con el desgaste propio del efecto climático.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>12</Victimas>
    <RelatoHistorico>En septiembre de 1936, en los primeros días, desde Capileira se precisaba el lugar exacto de los republicanos en los picos de Piedra Blanca. La altura -2500 metros- les facilitaba el ataque con fuego intenso. El objetivo de las fuerzas nacionales era llegar hasta Piedra Blanca e impedir el avance de las fuerzas republicanas, tanto para Capileira como para los otros pueblos de la otra vertiente. La columna nacional estaba compuesta por Patriotas Españoles , los soldados y algunos números de la Guardia civil que conocían bien el terreno. Se desplegaron en guerrilla con una distancia de unos treinta a cuarenta metros unos de otros, y así rodearon la parte más importante de aquel cerro. El parapeto natural que tenía el ejército republicano, con las trincheras naturales de aquella zona, más las realizadas a base de piedras, no les sirvió para defenderse del fuego enemigo. Una vez dominada la cumbre, los Patriotas se dedicaron a revisar la zona y en un barranquillo encontraron, junto a un cadáver, a un herido. Un metro más allá se hallaba tendido en el suelo otro hombre que llevaba una estrella de alférez en el mono . Le creían muerto, porque permanecía inmóvil. Al acercarse los Españoles Patriotas , el herido, que empuñaba una pistola, hizo un disparo, a lo que respondieron con una descarga sobre el herido. Al oír las detonaciones, el alférez que permanecía inmóvil, hizo un movimiento brusco, por lo que se le hizo prisionero. Se le ocuparon documentos, un carnet de la UGT y dos pistolas. Cerca del lugar fueron hechos prisioneros otros tres soldados republicanos, también con armamento y mono azul. En el campo fueron hallados, junto a los cadáveres, 12 fusiles. Otros tantos machetes que se les quitaron a los cadáveres. Hallaron dos cajas de munición, más una ametralladoras y un buen número de mantas. Durante la noche se hicieron otros dos prisioneros. Todos estos soldados prisioneros fueron trasladados luego a Órgiva, donde fueron entregados a las fuerzas allí establecidas, consiguiendo interesantes declaraciones. Las fuerzas nacionales establecidas en la Loma de Piedra Blanca enterraron allí los cadáveres en un lugar apartado del campamento que habían instalado.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: No hay constancia</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>La fosa se encuentra en la Loma de Piedra Blanca, perteneciente a Pórtugos, hemos señalado como lugar de referencia el lugar donde estaba el campamento, aunque la fosa se encuentra unos metros a la redonda del lugar indicado sin poder precisar de forma más exacta. No hay constancia</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-del-cementerio-de-portugos/</URL>
  </Fosa>
  <!--3-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>229</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Polopos. Granada</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Granada</Provincia>
    <Latitud> 36° 47' 36.5" N </latitud>
    <Longitud> 3° 18' 05.7" O </Longitud>
    <Municipio>Polopos</Municipio>
    <Fecha>1945</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Las fosas están en tierra y aunque se ha cementado parte del recinto, que fue abierto por primera vez en 1893, parte del cementerio sigue con piso de tierra y se ve la forma de las fosas. Siguen en tierra.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>5</Victimas>
    <RelatoHistorico>El 31 de enero de 1951, se guarnecían en la Cortijada de Casillas, término de Sorvilán, el jefe de un grupo de guerrilleros, unos comían y otros hacían guardia (según testigos). Divisaron a lo lejos a tres cazadores y secuestraron a dos de ellos para que no facilitaran información de su situación, pero el tercero consiguió huir e informó al puesto de la Guardia civil de Sorvilán, dándole toda clase de detalles. El Comandante del Puesto avisó al Jefe del Destacamento de Rubite, para que con las fuerzas a sus órdenes procedieran al reconocimiento del terreno desde dicha Cortijada hasta la Haza del Lino . Sobre las seis de la tarde del citado 31 de enero, se produjo un tiroteo entre la Guardia civil y los guerrilleros, resultando muertos dos de éstos, J.L.L., de 29 años de edad y casado y D.V.D. @ Gregorio, de 28 años, natural de Torrox.. Ambos enterrados en el cementerio de Polopos (las coordenadas están tomadas justo en la fosa de J.L.L., en la pared hay pequeña lápida). Personado el Teniente Coronel Primer Jefe de la Comandancia en el lugar de los hechos, con fuerzas de Puestos y Destacamentos limítrofes, se prosiguió al día siguiente, el 1 de febrero de 1951 a revisar los alrededores, dando muerte en Haza del Lino a uno de los guerrilleros, J.S.M. @ Domingo, con 22 años de edad, natural de Frigiliana; B.M.N. @ Gonzalo consiguió escapar pero llegó malherido hasta Tablones de Órgiva, donde un pastor primero le dio refugio y luego lo denunció a la Guardia civil, siendo arrestado, fusilado y enterrado en Polopos. Tenía 37 años de edad y también era de Frigiliana. El mismo día, la Guarda civil dio muerte en Los Chaparrones a D.V.R., natural de Torrox, tenía 28 años. Todos eran pertenecientes a la Partida de Roberto. Se les ocupó tres escopetas de dos cañones, dos del calibre 16 mm., y una de 12 mm., una pistola, municiones y macutos. Los cinco están enterrados en el cementerio de Polopos.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: No hay constancia</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Las fosas están en tierra y aunque se ha cementado parte del recinto, que fue abierto por primera vez en 1893, parte del cementerio sigue con piso de tierra y se ve la forma de las fosas. No hay constancia</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-polopos-granada/</URL>
  </Fosa>
  <!--4-->
    <Fosa>
    <Unnamed_0>32</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Víznar. Granada</Titulo>
    <Caracter>Barranco</Caracter>
    <Provincia>Granada</Provincia>
    <Latitud> 37° 14' 25.26" N </latitud>
    <Longitud> 3° 32' 36.99" O </Longitud>
    <Municipio>Víznar</Municipio>
    <Fecha>1936-1937</Fecha>
    <Titularidad>Protegido por Delegación de Medio Ambiente</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Fosas ubicadas en el paraje conocido como Los Pozos de Víznar.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>Número indeterminado de víctimas. Las personas aquí fusiladas fueron trasladadas desde diversos puntos de la provincia, incluida la prisión provincial y la propia ciudad de Granada.</Victimas>
    <RelatoHistorico>Desde la mañana del lunes 20 de julio, Artillería e Infantería se preparan para formar a la tropa y sumarse a la sublevación. Los preparativos dentro de los cuarteles no pasaron desapercibidos a los elementos del Frente Popular, quienes desde dos días atrás vigilaban los establecimientos y los movimientos de los militares más significativos de la conspiración. Cuando se le informa de ésto a Campins, él no da crédito a lo que oye y decide volver al cuartel de Artillería e inspeccionarlo. Una vez allí, intenta persuadir a los jefes militares, pero quedó allí destituido y detenido. Mientras Campins está en el Cuartel de Artillería, sobre las cuatro de la tarde en la Comisaría de la Calle Duquesa, frente al Gobierno Civil, se cargaban cajas con municiones que habían sido requisadas y que se iban a entregar a los milicianos. El general Campins, desautorizado, es trasladado al Gobierno Militar y allí obligado a firmar el Bando de declaración de guerra que previamente habían preparado los sublevados. De este modo, los falangistas que estaban presentes en la entrega de munición a los milicianos, al enterarse que se ha declarado la guerra, aprovechan y detienen a los milicianos que se estaban armando. En el edificio del Gobierno Civil estaban reunidos desde primeras horas de la mañana, el jefe de la Comandancia de la Guardia Civil, el Gobernador Civil y varias personalidades de izquierdas. Para los militares, ocupar el Gobierno Civil era fundamental. El edificio estaba custodiado por una sección de Guardias de Asalto; en el interior se encontraban apostadas dos parejas de la Guardia Civil y el conductor del Teniente que estaba reunido con el Gobernador Civil. Se impide desde dentro cualquier resistencia y el Gobierno Civil es ocupado en cuestión de minutos sin disparar apenas unos tiros. Finalmente, son detenidos el Presidente de la Diputación Provincial, los elementos del Frente Popular allí reunidos y el Teniente Coronel de la Guardia Civil. Tres horas más tarde, la ciudad, el centro de la ciudad es dominado con facilidad por las fuerzas militares y voluntarios civiles falangistas. La República ha sido anulada en Granada. La primera medida política será liquidar toda representación local del régimen republicano. A todos los Comandantes de puestos de la Guardia Civil se les ordena que depongan a los alcaldes y Ayuntamientos y que declaren el estado de guerra en sus demarcaciones. Sin embargo, días después seguía existiendo un foco de resistencia, como el barrio del Albayzín. En él residía gran parte del proletariado extremista, anarquistas y sindicalistas de importancia del ramo de la madera, de la construcción o el transporte. La incapacidad por dominar a los habitantes del Albayzín les llevó a los militares a tomar la siguiente determinación: bombardear el barrio desde un cañón emplazado en la Alhambra y ametrallar con la aviación. Finalmente, el 23 de julio el barrio se rinde y comienza una resistencia pasiva que dura hasta el día 27. La consecuencia primera tras la declaración del estado de guerra es que comienzan a llenarse los calabozos. El terror se adueñó de la población republicana y de izquierdas: se cuenta por miles los detenidos en los primeros meses. Los bombardeos causados por aviones republicanos eran vengados con fusilamientos en masa de la población retenida en la Cárcel Provincial. Ideal 8 de agosto de 1936: La Comandancia militar facilitó ayer la siguiente nota, que fue radiada ayer por Radio Granada. En la madrugada de hoy y como represalia de guerra por el bombardeo que sufrió esta ciudad en la tarde de ayer, han sido fusilados 20 individuos presos en la Prisión Provincial. Así estaba ordenado en el bando del día 31 del pasado mes de julio. Ideal 11 de agosto de 1936 En la mañana de ayer se ejecutó la sentencia condenatoria a la última pena en 9 paisanos por los delitos de rebelión y agresión a fuerza armada, en la de hoy han sido ejecutados 3 paisanos por los mismos delitos; 2 más por los de amenazas a la fuerza pública, hacer propaganda marxista y propalar bulos; y 15 más por represalias del bombardeo de la población civil en el día de ayer, en virtud del Bando dictado a este efecto. A partir del día 27 de julio la ciudad de Granada y su periferia quedaron aisladas; constituyendo una isla nacional dentro de un territorio que se mantuvo en su conjunto fiel al gobierno republicano. Inicialmente aquella isla quedó definida por una línea que uniría las cumbres de Sierra Nevada con Órgiva, Valle de Lecrín, La Mala, Santa Fe, Láchar, Íllora, Benalúa de las Villas, Cuesta de las Cabezas (Pantano de Cubillas), Cogollos Vega, Huétor Santillán y Güéjar Sierra. El cerco adquirió especial dureza entre los días 27 de julio y 12 de agosto de 1936, cuando las milicias republicanas estuvieron a punto de penetrar en la ciudad y los bombardeos de la aviación republicana se convirtieron en una pesadilla para los granadinos. Desde Sevilla, el General Queipo de Llano programó una operación de socorro a Granada, cuya ejecución encomendó al general Varela Iglesias. Su punto de partida sería La Roda de Andalucía y por Antequera y Archidona, a lo largo de 128 kilómetros, se pretendía llegar hasta Loja. La operación se inició el 12 de agosto y Loja fue ocupada el día 18. Al conseguir Loja, se abrió un pasillo de comunicación con Sevilla que rompía el aislamiento de Granada y aseguró los suministros. La zona quedó garantizada para el ejército franquista, estabilizándose el frente tras la caída de Málaga y Motril, que se producen en febrero de 1937. A partir de ese momento, una línea de frente situada en la parte norte y oriental de la provincia de Granada separaría los dos bandos en una situación muy complicada desde el punto de vista militar, que se mantuvo casi hasta el final de la guerra civil. El final de la guerra, 1 de abril de 1939, fue festejado en las calles de Granada durante días. La República había intentado entablar negociaciones con los mandos granadinos; una parte importante depuso las armas y fueron hechos prisioneros. Otros decidieron la huida por temor a represalias. La zona en poder de la República estuvo ocupada totalmente el 4 de abril de 1939. Sin embargo la represión continuó a partir de 1939, de hecho, los fusilamientos continuaron hasta 1945 de forma sistemática, y más espaciados en el tiempo hasta 1951, con el objetivo de terminar con los que consideraban desafectos al nuevo régimen establecido y con los miembros capturados de la guerrilla que seguían combatiendo en las sierras de la provincia hasta el año 1951. La represión: La represión en territorio dominado por los sublevados es aún hoy una cuestión ardua de determinar, ya que los asesinatos en los primeros meses fueron en gran parte fusilamientos incontrolados, de forma que, en un porcentaje muy elevado, nunca se llegaron a inscribir los fallecimientos en los Registro civiles, ni los libros de enterramientos municipales recogieron la totalidad de los nombres de los muertos. No todas las personas enterradas en el Cementerio aparecen asentadas en el Registro Civil y viceversa, muchos de los inscritos tampoco se relacionan en las hojas del Cementerio. Un porcentaje elevado de partidas de defunción -en torno a un 15%- se han inscrito fuera de los plazos legales que marca la ley, frecuentemente a partir de los años 80 hasta 1987. Los primeros en caer fueron sindicalistas, diputados, representantes del Ayuntamiento constitucional republicano y de la Diputación Provincial. Asimismo, prestigiosas figuras del mundo de la ciencia, cultura, educación. También cayeron algunos militares que no se sumaron al Alzamiento. Puede afirmarse que la mayoría de los represaliados se adscriben a la extracción social obrera y campesina, lo que denota y explica la oposición al Alzamiento Nacional en gran parte de las clases populares obreras. La represión cruenta se prolongó a lo largo de los seis primeros meses de contienda. El procedimiento más generalizado fueron las sacas de presos y su ajusticiamiento en los paredones del cementerio. Existieron listas confeccionadas por el Gobierno Civil, pero también actuaron grupos de incontrolados o escuadras de la muerte (falangistas, guardias de asalto, policías, guardias civiles y elementos radicalizados de las derechas), a quienes se les imputa el asesinato de muchas personas en aquellos días, cuyos cadáveres podían aparecer abandonados en las carreteras próximas a Granada. Era usual ver en prensa noticias como la siguiente: 23 de julio de 1936 Poco después de las cinco de la mañana se recibió aviso telefónico en el Gobierno Civil de que en la Vereda de En medio, sita en las proximidades del camino del Sacromonte, se había encontrado el cadáver de un extremista. Esta situación de extrema violencia cambia a principios de 1937. Por un lado, con la conquista del sur de la provincia el temor a la ofensiva republicana se esfuma; el fortalecimiento de la guarnición granadina y el progresivo debilitamiento del Ejército contrario hacía ya innecesario perpetuar una represión tan dura como la precedente. Además, las repercusiones exterior de los excesos cometidos en la ciudad de la Alhambra (asesinato de Federico García Lorca), motivaron que se frenaran los fusilamientos indiscriminados. Pero no debe olvidarse que es a partir de la primavera de 1937 cuando comienzan a formalizarse con mayores garantías los Consejos de Guerra. A partir de ahora, habrá mayor control sobre la represión. Con los Consejos de Guerra los fusilamientos masivos desaparecieron, a excepción del ajusticiamiento de 56 personas en octubre de 1938 encontradas culpables de rebelión, auxilio a la rebelión y espionaje. Una vez finalizada la guerra, la depuración de responsabilidades políticas y militares del bando derrotado fue notable, sobre todo en las zonas que habían quedado en poder de la República. Los Consejos de Guerra se multiplicaron, más de una veintena de Juzgados de Instrucción trabajaron denodadamente en esta labor hasta finales de los años cuarenta. Varias decenas de millares de combatientes se hacinaban en campos de concentración, prisiones de partidos, La Campana , la Plaza de Toros del Triunfo o la Cárcel Provincial, a donde pasaban cuando se les sometían a juicio. Oficialmente fueron pasados por las armas cerca de 700 personas (cuyas defunciones se inscribieron en el Registro Civil de Granada capital). Existe la certeza de muchos fusilamientos incontrolados realizados en las proximidades de Víznar y Alfacar. Son muchos los vecinos de estos lugares que nos aseguran que bajo tierra de Los Pozos yacen varios miles de granadinos: entre 2500 y 3000 (en su gran mayoría vecinos de los pueblos de la vega granadina: Pinos Puente, Maracena, Atarfe, Chauchina, Santa Fe, Peligros, Albolote o Fuente Vaqueros). Aquellos desafortunados recibieron fosa común durante los cuatro primeros meses de guerra y su desaparición nunca fue recogida en documento alguno. En el Registro Civil de Víznar consta sólo la defunción violenta de una treintena de personas. Molina Fajardo aporta los nombres de 145 fusilados durante septiembre y noviembre, momento en que la represión violenta de los primeros meses ya ha disminuido.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: </Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> </Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>La zona ha sido monumentalizada, pero sigue siendo parte de un coto de caza y utilizada como zona de ocio por ciertos grupos.
Las familias colocan placas recordatorias.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/?s=Fosa%20de%20V%C3%ADznar</URL>
  </Fosa>
  <!--5-->
   <Fosa>
    <Unnamed_0>223</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Torvizcón. Granada</Titulo>
    <Caracter>Otros</Caracter>
    <Provincia>Granada</Provincia>
    <Latitud> 36° 52' 43.8" N </latitud>
    <Longitud> 3° 17' 55.8" O </Longitud>
    <Municipio>Torvizcón</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE<Fotografia_PieFosa/>
    <LocalizacionDescripion>La fosa se encuentra en el margen del río de Torvizcón, bajo unos árboles. Tras una riada que se produjo en el pueblo en 1985 y el crecimiento del río es poco probable que siga allí el cuerpo.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>1</Victimas>
    <RelatoHistorico>La persona que se pudiera encontrar allí está claramente identificada Para el 7 de agosto de 1936 en todas las entradas de la población se habían levantado trincheras y parapetos. En los sitios elevados había guardias montadas. Crónica del enviado especial: Los vivas a España se suceden sin interrupción. Los brazos en alto nos saludan por doquier. En seguida empiezan las noticias y el deseo de enseñarnos las magníficas defensas que tienen hechas en el pueblo Por todas partes se aspira un ambiente bélico: desearían que sobre ellos cayeran los marxistas para aniquilarlos. Son ciudadanos conscientes de su deber y dispuestos a defender el pueblo donde nacieron, donde se criaron al calor del hogar familiar y donde tiene todos los medios de su vida. No obstante, allí están todos en sus puestos. No ha habido ni una sola deserción, y como se nos aseguraba, antes habrán de destruir el pueblo y enterrar entre sus escombros a sus defensores, que éstos se rindan a las hordas destructoras y devastadoras del marxismo . Crónica de un vecino de Torvizcón (fragmento de entrevista): Mi padre no era político, pero quería que todos sus hijos tuvieran carrera, tenía un poco de dinero, no mucho y quiso que sus hijos fueran maestros Problemas con la gente del pueblo siempre se tiene, por los linderos, porque vivían en un cortijo. Mi padre era una persona pobre, pero había conseguido con el tiempo comprarse una finca, con muchos esfuerzos hizo que sus hijos tuvieran una carrera y había mucha envidia con los vecinos. A mi hermano (tenía 27 años y 3 hijos pequeños) lo hicieron desaparecer cuando fueron a por él al cortijo dos personas, uno de ellos era el vecino del cortijo de arriba; le dijeron que le llamaba el alcalde. Mi padre que estaba visitando a un hombre en el pueblo, cuando se enteró que habían detenido a mi hermano, quiso ir a verle pero no le dejaron y lo detuvieron a él también. Mi padre lo dejaron preso en la escuela (lo que hoy es el Ayuntamiento) y mi hermano en la cárcel de verdad. Como había muchos presos, tuvieron que habilitar todo lo que pillaron. Yo le llevaba todos los días leche recién ordeñada a mi hermano porque él sufría del estómago, hasta que un día fui y ya no estaba. Pasaron unos quince días más o menos. De Torvizcón lo llevaron a Órgiva y de allí a matarlo, junto con los otros y mi padre, en total: 25. En Torvizcón el responsable de los asesinatos era el Alcalde, era también el médico, y cuando mató a todos y días después entraron los republicanos, se marchó del pueblo y ya nunca más volvió. Este Alcalde, M., llamaba a los que iba a detener por medio de unos vecinos que se prestaban voluntarios para ello. También por aquellos días, se paseaba por el pueblo, M., que era de Lobras y que junto con otros cuantos pistoleros, se encargaba personalmente de las ejecuciones. Investigación: Los datos de la entrevista fueron corroborados con archivos históricos varios y memorias que fueron escritas unos años atrás por un vecino de una población cercana. Efectivamente, en los primeros días de la guerra civil, el pueblo quedó en manos de los nacionales, pero fueron los propios habitantes de Torvizcón los encargados voluntarios de hacer desaparecer a cuantos vecinos consideraron contrarios al nuevo orden establecido. Así pues, fueron detenidos en varias tandas un total de 57 vecinos, realojados en dos centros: la propia cárcel de la población y en el edificio de la escuela, utilizando las aulas como calabozos. De ellos, los primeros 32 fueron asesinados en grupos de 5 - 6, siendo la última saca un grupo de 25.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: No hay constancia</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>La fosa se encuentra en el margen del río de Torvizcón, bajo unos árboles. No hay constancia</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/?s=Fosa%20de%20Torvizc%C3%B3n</URL>
  </Fosa>
<!-- Huelva -->
<!--1-->
<Unnamed_0>424</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Arroyomolinos de León. Huelva</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Huelva</Provincia>
    <Latitud> 38° 0' 9.63" N </latitud>
    <Longitud> 6° 25' 15.69" O </Longitud>
    <Municipio>Arroyomolinos de León</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Dentro del cementerio, una vez que se entra, en el extremo izquierdo del muro frontal. La fosa queda actualmente debajo y junto a una hilera de nichos. 
    Se desconoce el número exacto de personas que la pudieran ocupar, aunque se supone que la mayor parte de las personas que estuvieran allí sean del propio Arroyomolinos y, fundamentalmente, de Cala.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>Desconocido</Victimas>
    <RelatoHistorico>Las tropas franquistas, al mando del capitán de caballería Manuel Comín, tomaron Arroyomolinos el 20 de agosto. En este pueblo, con predominio de la CNT, se detuvieron tras el golpe del 18 de julio a unos 30 derechistas a los cuales se les fue respetada la vida. No obstante, la iglesia y la ermita fueron destruidas. De los 38 fusilados de Arroyomolinos de León, se cree que al menos 4 podrían estar en el cementerio de la localidad, otros 11 en Cala, 2 en Santa Olalla y otro en san Juan de Aznalfarache. 
    Se habla de 2 fosas en el cementerio de Arroyomolinos de León, cada una ubicada junto a los bloques de nichos de cada lado (derecha e izquierda), una vez que se entra. 
    Se desconoce el número de personas que pudiera haber en cada fosa aunque, fundamentalmente, estarían ocupadas por personas de Arroyomolinos y Cala. Es probable que haya personas de otros pueblos del entorno.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: Desconocida</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Ayuntamiento</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Dentro del cementerio, una vez que se entra, en el extremo izquierdo del muro frontal. La única actuación observable es la existencia de bloque de nichos junto al lugar donde se encuentra la fosa.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/?s=Fosa%20de%20Arroyomolinos%20de%20Le%C3%B3n</URL>
  </Fosa>
  <!--2-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>425</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Aroche. Huelva</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Huelva</Provincia>
    <Latitud> 37° 56' 31.668" N </latitud>
    <Longitud> 6° 57' 27.36" O </Longitud>
    <Municipio>Aroche</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>En el antiguo cementerio de Aroche, ya derribado y del que sólo quedan los restos.
Las coordenadas corresponden al solar que ocupaba dicho cementerio. El mencionado antiguo cementerio está abandonado y lleno de escombros, aunque el equipo de gobierno socialista quiere acondicionar el lugar y colocar un monolito en recuerdo de los fusilados.
Se habla de entre 150 y 200 personas ocupando esa fosa, la mayor parte de ellas del propio Aroche, y de otros pueblos colindantes.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>200</Victimas>
    <RelatoHistorico>Con la toma de la ciudad de Huelva por parte de las fuerzas nacionales, éstas envían un telegrama al cuartel de la Guardia Civil de Aroche para que tomen el mando en la población. Ante la movilización de los guardias, los izquierdistas consiguieron atrincherarlos en el cuartel hasta que el 10 de agosto llegaron refuerzos de milicianos del Rosal y una columna de mineros de la zona de Riotinto. El alcalde insistió para que los efectivos de la Benemérita se rindieran pero éstos hicieron caso omiso y la paciencia se agotó en los dos bandos comenzando un tiroteo mutuo que produjo víctimas en ambos lados. Al final, vencieron los republicanos y dos guardias civiles consiguieron huir refugiándose en Encinasola. Mientras en Aroche, tomaron presos a las personas de derechas, sin que existieran daños a las personas. El 12 de agosto los izquierdistas atacaron sin éxito el cuartel de carabineros en Aguzadoras, que se ocupaba de la vigilancia de la frontera portuguesa. El 28 de agosto entran en la localidad las tropas franquistas, al mando del comandante Luis Redondo, que no encontró resistencia puesto que los republicanos habían abandonado el pueblo. De este modo, comenzó la represión... Según Francisco Espinosa, hubo 16 víctimas de derechas y 143 de izquierdas, siendo el número de habitantes de 6.054. La represión fue muy dura iniciándose las ejecuciones el 28-8-36 y datando la última el 14-1-38. Según los informantes hay 3 fosas. La primera y más importante está en el antiguo cementerio, abandonado en los años 40, en la carretera del cañón, una de las entradas a la localidad. El solar está en la actualidad lleno de maleza y escombros de los muros caídos del propio cementerio. La fosa mide 12 metros de largo x 1 metro de ancho x 1 metro de profundidad. Se piensa que pudiera existir entre 150 y 200 personas. Hubo dos grandes períodos de fusilamientos: el primero del 28 de agosto de 1936 al 1 de marzo de 1937 en el que se contabilizaron 111 asesinatos (se ha encontrado un escrito del sepulturero de la época que menciona esta cantidad de personas para justificar los honorarios que se le debían). El resto de ajusticiados lo fueron entre agosto y octubre de 1937. Se fusilaba en los muros del cementerio ya inexistentes. Las otras 2 fosas son individuales fuera del cementerio se encuentran en 2 parajes diferentes: una en el merendero y otra en la caldera . El equipo de Gobierno socialista quiere realizar en breve un monolito en recuerdo de las víctimas de la Guerra Civil en el antiguo cementerio y también editar una publicación sobre estos acontecimientos. También ha colaborado con diferentes asociaciones de la Memoria Histórica a la hora de favorecer la grabación en video de testimonios de vecinos del pueblo detallando sus vivencias durante la represión franquista.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: No hay constancia</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>En el antiguo cementerio de Aroche, ya derribado y del que sólo quedan los restos.
Las coordenadas corresponden al solar que ocupaba dicho cementerio. Derribo y abandono del cementerio en los años 40. En principio los restos están intactos.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-aroche-huelva/</URL>
  </Fosa>
    <!--3-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>426</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Aracena. Huelva</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Huelva</Provincia>
    <Latitud> 37° 53' 37" N </latitud>
    <Longitud> 6° 33' 55" O </Longitud>
    <Municipio>Aracena</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Entrando por la puerta principal del cementerio de San Sebastián, a la izquierda, en la tapia oeste del cementerio. Hay un monolito con una placa conmemorativa, y la fosa está allí debajo y también a la derecha de ese pasillo; se trata de una zona bordeada por enormes setos que dan aspecto de jardín muy cuidado.
Al parecer las víctimas de esta fosa rondan las 180, y su procedencia, además de otras localidades serranas, sería, fundamentalmente, de Aracena y Castañuelo.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>180</Victimas>
    <RelatoHistorico>La coalición de derechas es la ganadora en las elecciones de febrero del 36. La Guardia civil se sublevó el 18 de julio, controlando hasta el 20 la vida local. Su poder acabó cuando al día siguiente llegó una columna minera, ante la cual se acuarteló permaneciendo en tal situación hasta el 10 de agosto, en que los mineros, necesitados de armas, decidieron rendir el cuartel. En esta ocasión, al contrario que en Higuera, la Guardia Civil no opuso resistencia, de manera que no hubo víctimas. Detuvieron a 72 derechistas y estuvieron con esta situación hasta el 18 de agosto en que el alcalde (de Unión Republicana), y numerosos izquierdistas huyeron de madrugada. Entonces la Guardia Civil salió del pueblo y se unió a la Columna Redondo en Valdezufre. Entraron sin resistencia por la mañana después de que un avión sobrevolase el pueblo. Asaltaron centros políticos y sindicales y numerosas casas particulares formando una hoguera en la plaza con los símbolos izquierdistas que encontraron. Las víctimas de derechas fueron 6 y de izquierdas 141, según F. Espinosa, más según nuestros informantes. Las ejecuciones comenzaron el 19-8-36 y la última fue el 11-1-38, también hubo muchas víctimas sin fecha concreta. Según los informantes hay una fosa en la tapia oeste del cementerio. Se piensa que pudiera haber unas 180 personas tanto de Aracena como de aldeas y poblaciones próximas. Entre estas personas se asesinó al cura de Aracena por sus ideales de izquierdas. Se sabe que de la aldea de Castañuelo se fusilaron a 7 personas que fueron enterradas en la fosa de Aracena. También hay constancia de dos fosas de personas de Aracena. La primera estaría en la Finca La Papua junto a una encina que hay al lado del río (entre los términos de Arroyomolinos de León y Cañaveral de León). La segunda en la Finca La Puente (término de Cortelazor) donde se enterraron a unas 4 personas pero en la Democracia los familiares trasladaron los restos al cementerio de Aracena. Entrando por la puerta principal del cementerio de San Sebastián , a la izquierda, hay un monolito con una placa conmemorativa, y la fosa está allí debajo y también a la derecha de ese camino; se trata de una zona bordeada por enormes setos que dan aspecto de jardín muy cuidado.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: 2001</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Ayuntamiento</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Entrando por la puerta principal del cementerio de San Sebastián, a la izquierda, en la tapia oeste del cementerio. Construcción de monolito con una placa homenaje a las víctimas colocado en 2001, y situada junto a la fosa.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-aracena-huelva/</URL>
  </Fosa>
    <!--4-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>427</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Alosno. Huelva</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Huelva</Provincia>
    <Latitud> 37° 32' 53.51" N </latitud>
    <Longitud> 7° 06' 46.06" O </Longitud>
    <Municipio>Alosno</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Una fosa, sin conocerse el lugar concreto, dentro del cementerio de Tharsis, donde al menos hubo 4 personas (2 de Alosno y 2 de Tharsis). Fosa que ya, muy probablemente, no existe por las profundas remodelaciones de este cementerio.
Las coordenadas corresponden al centro del cementerio de Tharsis, al no conocerse el lugar exacto de ubicación de la fosa. Todo el cementerio está remodelado, y nadie conoce el lugar exacto, dentro del cementerio, donde pudiera estar la fosa.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>4</Victimas>
    <RelatoHistorico>La misma mañana de la entrada de las tropas, el 29 de Julio, fueron detenidos los dirigentes republicanos. Dos días después hubo un enfrentamiento en Tharsis contra un grupo de mineros, quienes sufrieron numerosas detenciones. En el interior del cementerio de Alosno se dice que había: 	9 personas de Tharsis, 	26 de Alosno, 	5 de San Bartolomé y 	30 de la Puebla de Guzmán, 21 (20 hombres y 1 mujer) de los cuales fueron fusilados el mismo día (posiblemente el 31 de Agosto de 1.936) y están en la misma fosa (donde llegaron ya cadáveres). De los que, al parecer ya no quedan restos en el cementerio ya que se sacaron por la remodelación que hubo a primeros de los años 80, tanto en Alosno como en Tharsis. Al parecer unos pocos restos fueron reclamados, los que no, la mayor parte, se incineraron. Se sabe que cerca del extremo anterior izquierdo estaba la fosa de las 21 personas de La Puebla. Hacia el lado derecho, y ya más introducidos en el cementerio se hallaría otra con 12 de Alosno (fusilados en los muros del cementerio), algo más arriba otra con 7 u 8 personas indeterminadas, y el resto estarían diseminados por el cementerio ya en sitios más inexactos. Al parecer la mayor parte de estas personas fueron fusiladas en el muro trasero del cementerio, excepto las 21 de La Puebla que llegaron en el camión ya asesinados. Todos los fusilados de Alosno estaban en fosas en el cementerio de Alosno, excepto 12 que están en Gibraleón. Los primeros fusilados del pueblo lo fueron el 31 de Agosto de 1.936, en un lugar en la carretera hacia Tharsis, fueron 4 personas (2 de Alosno y 2 de Tharsis) que antes de ser enterradas, en el mismo cementerio de Tharsis, fueron expuestas en el camino al trabajo de los mineros para que les sirvieran como escarmiento. Las últimas víctimas fueron fusiladas el 20 de Septiembre de 1.937 en el puente Sochojos , en la carretera hacia San Bartolomé, lugar que frecuentemente era usado como punto de fusilamiento de las personas de los pueblos vecinos. Muchas de estas víctimas fueron fusiladas entre los muros del cementerio y el mencionado Puente Sochojos . Las últimas personas que fueron fusiladas y enterradas en el cementerio de Alosno, lo fueron el 20 de septiembre de 1.937. No consta ningún tipo de enterramiento fuera del cementerio</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: 1981</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Ayuntamiento</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Una fosa, sin conocerse el lugar concreto, dentro del cementerio de Tharsis, donde al menos hubo 4 personas (2 de Alosno y 2 de Tharsis). Fosa que ya, muy probablemente, no existe por las profundas remodelaciones de este cementerio.
Las coordenadas corresponden al centro del cementerio de Tharsis, al no conocerse el lugar exacto de ubicación de la fosa. Todo el cementerio se levantó, y todos los restos fueron sacados, entre ellos estarían los de estas 4 personas, cuya fosa ya no existiría en el cementerio.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/?s=Fosa%20de%20Alosno</URL>
  </Fosa>

<!-- Cordoba -->
<!--1-->
<Fosa>
    <Unnamed_0>10</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Guadalcázar. Córdoba</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Córdoba</Provincia>
    <Latitud> 37° 45' 28'' N </latitud>
    <Longitud> 4° 56' 37'' O </Longitud>
    <Municipio>Guadalcázar</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Cementerio de Guadalcázar, ubicado al norte de la localidad, en las afueras del municipio. La fosa común de Guadalcázar, la fuentes consultadas nos indican que puede estar localizada en el interior del cementerio de Guadalcázar. En conversaciones con personas del lugar, dicen que estaría en el interior del mismo, en el lado derecho, justo en la entrada, pegado a una tapia, que antiguamente eran una pequeña edificación donde se practicaban las autopsias y el antiguo osario, algunos conocían este lugar como el osario de &quot;Cuando la guerra&quot;. Son 7 las VÍCTIMAS recogidas en el Registro de las que 6 aparecen enterradas allí y una se desconoce el lugar de enterramiento. Falleciendo todas ellas entre 1936 y 1937, siendo el año que más muertes se produjeron 1936.
Algunos lugareños conocen el lugar como el sitio donde se enterraban a las personas de la guerra, era el antiguo osario. Según datos de otros Registros Civiles como es el caso de Fernán Núñez, hay 4 inscripciones cuyo lugar de enterramiento es el cementerio de Guadalcázar.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>7</Victimas>
    <RelatoHistorico>En Guadalcázar desde el mismo día de la sublevación quedó en manos de los sublevados. El día 8 de agosto estuvo casi a punto de caer en manos republicanas cuando el pueblo fue atacado por 500 milicianos a cargo de José Bernete Chimeno de Fuente Palmera, pero no tuvieron éxito. Consiguieron destruir parte del Cuartel de la Guardia Civil, pero al día siguiente llegó al pueblo un grupo de apoyo de la Guardia Civil que provenía de Córdoba, con lo que los milicianos tuvieron que retirarse.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: Desconocida</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Cementerio de Guadalcázar, ubicado al norte de la localidad, en las afueras del municipio. Se dice que era el antiguo osario, y algunos dicen que era el lugar de cuando la guerra eran enterrados los cuerpos. Hoy se encuentra una pileta de agua, y las piedras que tapaban el osario todavía se conservan, entre la pileta y un bloque de nichos.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-guadalcazar-cordoba/</URL>
  </Fosa>
  <!--NESTOR++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++-->
    <!--2-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>11</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Fuente-Tójar. Córdoba</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Córdoba</Provincia>
    <Latitud> 37° 30' 00" N </latitud>
    <Longitud> 4° 08' 00" O </Longitud>
    <Municipio>Fuente-Tójar</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Desde el cruce de la carretera hacia Priego de Córdoba, carretera local A- 3225 hacia el municipio, a la entrada, margen derecho. En cuanto a la fosa común de Fuente Tójar, debemos decir que si se conservaba una fosa pero que esta fue exhumada y trasladada a un Osario común.
De esta información nos consta porque hemos hablado con el cronista oficial, nos comentó que en el cementerio de dicha localidad (situado a la entrada de la misma en el margen derecho) si se localizó una fosa. Estaría localizada concretamente en el interior del cementerio, pero en uno de sus lados, junto a la puerta de entrada en el lado derecho del cementerio, junto a los muros. Estaría a 4 metros si partimos del muro derecho de la entrada al mismo, según él en un lugar recto, en forma de L que forma la pared , coincidiendo con los límites del cementerio, esta mediría aproximadamente unos 12m cuadrados de extensión, unos 4 m de ancho por 3 de profundidad. La fosa fue exhumada y trasladada a un Osario común, se ha construido una pequeña habitación encima del mismo un una puertecilla en el suelo y en el lugar donde se encontraba la fosa han construido nichos. Según el Registro Civil hemos podido registrar 16 víctimas de la guerra, de ellas, 9 enterradas en el cementerio de la localidad. Según el cronista, no solo mataron dentro de la población, sino que se sabe que asesinaron a unos y a otros se los llevaron presos. Uno murió en Granada y otros en el término de Almedinilla en el Puente Suárez. En el Cerro de las Cabezas donde estuvo el frente de Alcaudete (Jaén) y que todavía se conservan los parapetos de las metralletas todavía visibles también mataron a varias personas. El Registro nos ha señalado otros lugares de fallecimiento como la Casa de Campo en Madrid, Peñas de la Mata, Alcolea, Albondiguilla, en diferentes frentes de guerra.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>9</Victimas>
    <RelatoHistorico>Desde 1931 gobernaban los nicetistas, pero en 1936 con las elecciones se impuso un importante núcleo socialista. La dotación de la Guardia Civil se marchó a Luque y en un primer momento no conoció la sublevación. El 10 de agosto llegó una columna facciosa con guardias civiles y falangistas de Priego al mando del teniente Roldán Écija. El teniente Francisco Roldán, junto con su hermano Diego, que era capitán, llegó a Priego el 4 de agosto, nombrado por Cascajo, comandante militar de esta plaza comenzó a reclutar y a armar al vecindario de derechas. La gente de izquierdas huyó a Alcaudete en la provincia de Jaén.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: Desconocida</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Ayuntamiento</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Desde el cruce de la carretera hacia Priego de Córdoba, carretera local A- 3225 hacia el municipio, a la entrada, margen derecho. Trasladados los restos al osario común de la localidad.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-fuente-tojar-cordoba/</URL>
  </Fosa>
    <!--3-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>12</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Fuente Palmera. Córdoba</Titulo>
    <Caracter>Zona edificada</Caracter>
    <Provincia>Córdoba</Provincia>
    <Latitud> 37° 42' 19.314" N </latitud>
    <Longitud> 5° 6' 0.793" O </Longitud>
    <Municipio>Fuente Palmera</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Situado el cementerio a las afueras de la localidad en la carretera de salida de Fuente Palmera hacia la Herrería, aldea de dicha localidad. Entre esta carretera y Fuente Palmera hay un cruce en dirección a La Carlota, posadas y Palma del Río. El cementerio es de nueva construcción, ya que anteriormente estaba situado en el interior del pueblo y se exhumaron los restos de todas las personas para la edificación de un colegio de Educación Primaria. Situado junto a la Casa - Cuartel de La Guardia Civil de la localidad. La fosa común estaba en el antiguo cementerio, hoy está ocupado por un colegio de Educación Primaria. En el traslado de los restos se halló una fosa común y fueron trasladadas al nuevo. La fosa se encuentra justo delante de una monumento en homenaje a las personas fallecidas independientemente de su causa de la muerte, según nos ha comentado el sepulturero encargado del cementerio. La fisonomía del cementerio ha cambiado varias veces en general, es decir, la delimitación de sus calles, por lo que se hace muy difícil poder delimitar exactamente la fosa común. Esta ocuparía actualmente una de las calles del interior del recinto, justo delante de la estatua. El número de víctimas que estarían enterradas en un principio en esa fosa se ha establecido en función de los datos recopilados del Registro Civil de la localidad en el que se han recogido un total de 37 VÍCTIMAS de las que 21 aparece claramente que el lugar de enterramiento es el cementerio de esta localidad. Aun así hay otras 16 inscripciones que aunque fallecieron en la localidad no reflejan en lugar de enterramiento.
También hemos encontrado tres víctimas que fallecieron en frentes de guerra como Peñarroya, Valencia y Valsequillo.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>21</Victimas>
    <RelatoHistorico>En Fuente Palmera, la Guardia Civil estaba sublevada desde el mismo día 18 de julio al mando del Brigada José Cintas, pero sin salir del Cuartel ya que el pueblo seguía dominado por los republicanos. Al igual que ocurría con La Carlota, localidad vecina, este era un enclave fundamental para establecer comunicaciones entre Córdoba y Sevilla. La noche del 23 al 24 de julio un grupo de campesinos encabezados por el joven y célebre &quot;Chimeno&quot;(José Bernete Aguayo) dieron el asalto al cuartel. Estos triunfaron ya que los derechistas se rindieron y se produjeron detenciones de personas de derechas, entre ellas al cura y al sacristán. En las aldeas de la localidad como Fuente Carreteros, Ochavillo o la Heería, también se produjeron detenciones y quema de imágenes. El 28 de julio se presentó una columna facciosa al mando del Capitán Tello González Aguilar que enfrentados a un grupo dirigidos por Chimeno logró expulsarlos, no sin antes dejar los republicanos varios muertos de derechas entre ellos el sacristán. Los huidos se fueron a Palma del Río y posteriormente ubicaron su cuartel general en el Castillo de Almodóvar del Río. La columna del Capitán Tello, por falta de fuerzas para la guarnición, se marchó el 29 de julio y el pueblo volvió a manos obreras. El Comité de Fuente Palmera lo componían: Miguel Delgado Ferre, Antonio Conrado Urbán, Miguel Guerra Caro, Manuel Adame Reyes, Francisco Tirado Espejo y Antonio Balmón Bernal. Este grupo dirigidos por Chimeno participaron en la tomas de Cañada del Rosal y el día 8 de Agosto en el intento de recuperar la localidad vecina de Guadalcázar, que desde primera hora había estado en manos de los sublevados, pero sin éxito. El 31 de agosto el pueblo fue ocupado por fuerzas del Depósito de Recría y Doma de Écija, junto con guardias civiles de La Carlota, al mando del Comandante del Puesto Juan Rodríguez Montilla. La represión que se ejerció en Fuente Palmera fue importante debido a la resistencia que ofreció, estableciendo una cifra aproximada de 37 víctimas, inscritas en el Registro Civil entre 1936 y 1954, sin contar con el número de víctimas que desconocemos al no estar inscritas en el mismo Registro.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: 1977</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Situado el cementerio a las afueras de la localidad en la carretera de salida de Fuente Palmera hacia la Herrería, aldea de dicha localidad. Entre esta carretera y Fuente Palmera hay un cruce en dirección a La Carlota, posadas y Palma del Río. El cementerio es de nueva construcción, ya que anteriormente estaba situado en el interior del pueblo y se exhumaron los restos de todas las personas para la edificación de un colegio de Educación Primaria. Situado junto a la Casa - Cuartel de La Guardia Civil de la localidad. Sin datos.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>/https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-fuente-palmera-cordoba/</URL>
  </Fosa>
    <!--4-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>13</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Fuente Obejuna. Córdoba</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Córdoba</Provincia>
    <Latitud> 38° 16' 57.5" N </latitud>
    <Longitud> 5° 25' 52.3" O </Longitud>
    <Municipio>Fuente Obejuna</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Se encuentra en el interior del cementerio municipal Habría un total de 187 víctimas enterradas puesto que el Registro civil hemos localizado 187 inscripciones y de ellas 182 aparece como lugar de enterramiento el cementerio de la localidad. La localización de la fosa común se ha basado en los testimonios orales y concretamente en la conversación mantenida con el archivero del ayuntamiento, que nos acompañó al Cementerio para indicarnos su localización. Sobre la fosa se han construido nichos en una de las ampliaciones del campo santo, por lo que los cuerpos que se sacaron se han metido en un panteón que honra a los caídos por la democracia. El enterramiento en masa originario tendría forma rectangular y alargada y se situaría en la parte Este del cementerio,
      del cual como se he comentado anteriormente no queda nada porque se han levantado bloques de nichos sobre él. Se pueden encontrar más víctimas en los tres años de guerra que durante la posguerra, encontrándose un total de 107 en estos tres años.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>182</Victimas>
    <RelatoHistorico>En Fuenteovejuna la sublevación estuvo a punto de producirse dirigida principalmente por el propietario Luis Pequeño Calderón y sus hermanos Juan y Rafael. Dentro de los sublevados destacaban también los hermanos Burón Naranjo, el gran propietario José Henestrosa y otros elementos de la burguesía local. En Fuenteovejuna, después de la retirada de la Guardia Civil a Peñarroya, el Frente Popular consolidó su autoridad, sin tener que hacer frente a ningún tipo de sublevación, y se encarceló a los derechistas destacados y a los miembros del clero. Dueño de la situación el Comité del Frente Popular, la primera medida fue la recogida de armas y su entrega a la gente de izquierdas. Al mismo tiempo para agilizar la economía local, debido a la escasez de dinero, se puso en circulación el consabido sistema de vales, como medio de abastecimiento. Rafael Maltrana dejó la mitad de los milicianos en las afueras de Fuenteovejuna y entró con el resto. Al anochecer, sin que el Comité pudiera evitarlo, se puso en marcha el plan macabro. Se ordenó a todos los vecinos cerrar las puertas y se apagó la luz eléctrica de las calles. Por la noche, los 7 camiones los condujeron a los lugares habilitados como cárcel y, uno tras otro, atados codo a codo, subieron a un total de 57 presos de derechas. Partió
la comitiva fúnebre en dirección a la Granja de Torrehermosa. Era ya la madrugada del día 21, cuando seis camiones se detuvieron en el cementerio de este pueblo, donde fueron fusilados 43 presos, entre ellos seis curas. El séptimo camión prosiguió su camino hacia Azuaga con los 14 presos restantes, todos los cuales perecieron en la madrugada siguiente. El 2 de octubre, en presencia del comandante, Julián Azofra Herrería, segundo jefe de la columna de Llerena, se había constituido el primer ayuntamiento franquista de Fuenteovejuna, nombrándose alcalde al derechista Manuel Gómez Pulgarín. Por lo tanto, el ayuntamiento franquista participó oficialmente, junto con la autoridad militar, en la cruel represión que sufrió Fuenteovejuna, con varios centenares de víctimas. La Falange y el sector conservador de Fuenteovejuna desencadenó en el pueblo, desde el primero de octubre, una cruel persecución de campesinos y yunteros. Se llevaron a cabo fusilamientos sistemáticos en el cementerio, en el arroyo Vitorio y en las cunetas de la carretera. El 7 de enero, tercer día de la ofensiva, las tropas gubernamentales alcanzaron nueva línea de profundidad, sobre todo la 47 División que , tras rebasar Navalagrulla y el cerro de la Granja, recuperó el pueblo de Fuenteovejuna, llegándose aquel día hasta la línea que describe el río Guadiato, incluido el cerro Calaveruela y las aldeas de La Coronada y Cuenca. Tan impresionante avance republicano no había encontrado ya este día ninguna oposición enemiga, que se había concentrado en la zona de Peñarroya y había dejado desguarnecida la zona de Fuenteovejuna. El día 25 de enero, tropas de la 60 División franquista entraron en Fuenteovejuna ya abandonada por la 47 División republicana. Esta intentó por la tarde defender sus líneas en la loma de Navalagrulla, pero tropas de la 112 División enemiga se apoderaron del lugar y demás elevaciones próximas, obligando a la 47 División a retroceder en su retirada. El drama carcelario de Fuenteovejuna se desarrollo en la planta baja del Ayuntamiento, durante 1939. En los primeros meses de 1940 los trasladaron a la prisión de Peñarroya-Pueblonuevo, que también se ubicaba en la planta baja del ayuntamiento, además de otras secciones instaladas en el local del que fue Sindicato Minero, y también en la Escuela de Trabajo. En la posguerra continuó sufriendo una durísima represión que, en realidad, casi no se habían interrumpido desde que los franquistas la ocuparon el primero de octubre de 1936. Todavía se seguía fusilando en 1938, año en que constan al menos veinte víctimas; la última el 18 de diciembre. Con la exaltación de la victoria, los represores de Fuenteovejuna esperaron el regreso de sus convecinos, que durante tres años habían luchado en zona republicana. La cárcel de abarroto en seguida, comenzaron los expedientes, las declaraciones, las torturas, los consejos de guerra y en el mes de junio el primer fusilamiento. A partir de abril de 1940, los presos de Fuenteovejuna pasaron a la prisión de Peñarroya-Pueblonuevo, donde continuó la represión. A finales de 1940 aparecen nuevas víctimas en el Registro Civil de Fuenteovejuna , pero estas se relacionan ya con el fenómeno de los huidos y las guerrillas. El 19 de enero de1942 se produjo otro encuentro en el término de Fuenteovejuna, y en él perecieron tres jóvenes huidos de la Granja de Torrehermosa, los cuales sus nombres son: Rafael Cancela Blázquez, Enrique Montero Rodríguez y José Moruno Plaza.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: 1986</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Ayuntamiento</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Se encuentra en el interior del cementerio municipal Los restos fueron exhumados y se creó un panteón que honra a los que cayeron por la democracia.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-fuente-obejuna-cordoba/</URL>
  </Fosa>

<!-- Sevilla -->
    <!--1-->
<Fosa>
    <Unnamed_0>265</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Casariche. Sevilla</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Sevilla</Provincia>
    <Latitud> 37° 17' 38" N </latitud>
    <Longitud> 4° 45' 34" O </Longitud>
    <Municipio>Casariche</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>La fosa se ubicaba en el cementerio antiguo de Casariche que hoy ocupa un parque integrado en la trama urbana. La fosa hoy día no existe. Fue abierta y exhumada en el proceso de traslado de los restos al nuevo cementerio en las décadas de los 60 y 70, quedando el lugar para un parque público.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>Desconocido</Victimas>
    <RelatoHistorico>Casariche fue tomado junto con Herrera el 31 de julio de 1936, pero a diferencia de lo que ocurrió en el resto de la comarca no se ejerció una terrible represión contra la población. Los estudios hablan de 11 nativos de Casariche fusilados, pero muy pocos lo fueron en el mimo pueblo. Por los registros civiles y la memoria oral sabemos que algunos vecinos de Casariche fueron fusilados en Aguadule, Badolatosa, Osuna, Estepa no habiendo información sobre nativos fusilados en el propio pueblo.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: Desconocida</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Ayuntamiento</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>La fosa se ubicaba en el cementerio antiguo de Casariche que hoy ocupa un parque integrado en la trama urbana. Los restos fueron exhumados y trasladados al nuevo cementerio. Allí fueron depositados en el osario, confundiéndose con los demás restos cadavéricos. En los años de la transición, en el nuevo cementerio se colocó una cruz a todas las víctimas de la guerra. Y en 2006 se inauguró la Plaza de la República en una zona nueva de la localidad en homenaje a los republicanos de Casariche que sufrieron persecución con motivo de la sublevación militar de 1936.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-casariche-sevilla/</URL>
  </Fosa>
    <!--2-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>58</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Santiponce. Sevilla</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Sevilla</Provincia>
     <Latitud> 37° 26' 7.15" N </latitud>
    <Longitud> 6° 2' 33.98" O </Longitud>
    <Municipio>Santiponce</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Se encuentra en la esquina del fondo a la derecha del Cementerio Municipal de Santiponce. Según indican las fuentes orales las víctimas allí enterradas eran naturales de Benacazón. Hay parte de la fosa con nichos construidos encima.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>10</Victimas>
    <RelatoHistorico>Como en tantos casos, para la Guardia Civil no hubo ni fusilados ni desaparecidos, limitándose a consignar que detuvieron a sesenta y cuatro personas y que hubo cuatro huidos. Hasta la fecha están confirmadas e identificadas doce víctimas por aplicación del bando de guerra, más diez vecinos más desaparecidos y de los que se desconoce su paradero naturales de Santiponce aunque como hemos dicho los restos de la fosa común del cementerio corresponderían a víctimas de Benacazón. Existe una relación más amplia de cuarenta y cuatro vecinos víctimas de la represión, pendiente de contrastar. Las víctimas identificadas fueron asesinadas en Sevilla capital. Entre las desapariciones se encuentra sin identificar la maestra nacional del pueblo, cuyo cadáver fue llevado a Valencina.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: No hay constancia</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Se encuentra en la esquina del fondo a la derecha del Cementerio Municipal de Santiponce. Según indican las fuentes orales las víctimas allí enterradas eran naturales de Benacazón. Sin actuación.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-santiponce-sevilla/</URL>
  </Fosa>
    <!--3-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>266</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Carrión de los Céspedes. Sevilla</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Sevilla</Provincia>
    <Latitud> 37º 22' N </latitud>
    <Longitud> 6º 19' O </Longitud>
    <Municipio>Carrión de los Céspedes</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>La fosa se encuentra bajo un arriate a mediación del cementerio a la derecha, delante del pozo. Se encuentra bajo un arriate.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>20</Victimas>
    <RelatoHistorico>Las víctimas que fueron fusiladas en el verano de 1936 proceden de Manzanilla y Escacena.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: No hay constancia</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>La fosa se encuentra bajo un arriate a mediación del cementerio a la derecha, delante del pozo. Sin actuación.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-carrion-de-los-cespedes-sevilla/</URL>
  </Fosa>
    <!--4-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>60</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Sanlúcar la Mayor. Sevilla</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Sevilla</Provincia>
    <Latitud> 37º 25' 18'' N </latitud>
    <Longitud> 06º 15' 18'' O </Longitud>
    <Municipio>Sanlúcar la Mayor</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>La fosa se encuentra en el sector noreste del cementerio, en el centro del patio. En excelente estado.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>60</Victimas>
    <RelatoHistorico>Hubo un fusilamiento masivo el domingo 22 de marzo de 1937, Domingo de Ramos de 43 hombres de Aznalcóllar por sentencias de consejos de guerra. Eran huidos que habían vuelto al pueblo en diciembre en respuesta al llamamiento de no represalias a los que no tenían delitos de sangre. Si fueron condenados 45, se ejecutó a 43 porque uno murió en el trayecto y otro logró escapar para incorporarse con los de la sierra. El sábado santo a la 1 de la madrugada subieron atados a dos camiones militares con destino al cementerio de Sanlúcar la Mayor donde fueron inhumados.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: 1988</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Ayuntamiento</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>La fosa se encuentra en el sector noreste del cementerio, en el centro del patio. Sobre la fosa se levantó un monumento de dignificación en 1988. Además, en este lugar se depositaron los restos de 18 víctimas (17 de Aznalcóllar y el vecino de Sanlúcar Francisco Fraile Alés) que fueron exhumadas de la fosa de Huevar en los años 80 y que habían estado depositados en nichos hasta el posterior traslado en 2001.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-sanlucar-la-mayor-sevilla/</URL>
  </Fosa>
  <!-- Cádiz -->
    <!--1-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>206</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de San José del Valle. Cádiz</Titulo> <!--Ya esta en Drive-->
    <Caracter>Carretera/Camino</Caracter>
    <Provincia>Cádiz</Provincia>
    <Latitud> 36°36′23″ N </latitud>
    <Longitud> 5°47′59″ O </Longitud>
    <Municipio>San José del Valle</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Se encuentra en el antiguo cementerio de San José del Valle justo en la puerta de entrada al mismo en un lugar conocido como Camino de la Teja . 
    Se encuentra en estado de abandono y ruina total. 
    Sabemos que el uso de este emplazamiento ha sido usurpado para fines particulares y desconocemos la identidad de la persona que está utilizando el terreno pero hay un caballo y una alambrada cerrando el terreno del antiguo cementerio.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>2</Victimas>
    <RelatoHistorico>Durante la Guerra Civil y los primeros años del régimen franquista existieron en San José del Valle tres acuartelamientos de la Guardia Civil dada la proximidad de la zona de acción de la guerrilla antifranquista, así como al menos dos campos de concentración y trabajos forzados entre San José del Valle y Puerto Gáliz. 
    En el antiguo cementerio de San José del Valle existe una gran fosa común donde fueron a parar los restos de muchos represaliados de la zona, sin embargo había otra fosa justo en la entrada del cementerio con dos cadáveres, era una fosa bien señalada, ya que cualquiera que entrara al cementerio tenía que pisar forzosamente la tumba de estas víctimas. 
    No hemos podido averiguar la identidad de estas dos personas, pero suponemos que fueron individuos de cierta relevancia ya que el hecho de que cualquier persona que tuviera que entrar en el cementerio hubiera de pisar la tumba significa que los represores pensaron en seguir humillándolos hasta en su descanso eterno.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: Desconocida</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Se encuentra en el antiguo cementerio de San José del Valle justo en la puerta de entrada al mismo en un lugar conocido como Camino de la Teja . En 1964-66 se produjo un traslado de restos del antiguo cementerio de San José del Valle al nuevo.
Desconocemos si este traslado fue efectuado por la administración pública( Ayuntamiento de Jerez de la Frontera) o pr particulares.
Según nuestros testimonios orales a pesar de que se produjo un traslado ellos tuvieron conocimiento de que los restos de los represaliados inhumados permanecen allí porque nadie los reclamó.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/?s=Fosa%20de%20San%20Jos%C3%A9%20del%20Valle</URL>
  </Fosa>
    <!--2-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>308</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Prado del Rey. Cádiz</Titulo>
    <Caracter>Carretera/Camino</Caracter>
    <Provincia>Cádiz</Provincia>
    <Latitud> 36° 47′ 15″ N </latitud>
    <Longitud> 5° 33′ 23″ O </Longitud>
    <Municipio>Prado del Rey</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>La fosa se sitúa a unos 200 metros del punto kilométrico 2 de la carretera CA-7103 entre Prado del Rey y el cruce con la A-372, pasado el Pozo Marquito, exactamente se ubicaría en el margen izquierdo (sentido al cruce con la A-372) de la antigua carretera, próximo a la entrada a la finca Los Clavijos , en torno a unos acebuches. Actualmente es un tramo de carretera que está en desuso debido a que han desviado la carretera unos metros.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>Desconocido</Victimas>
    <RelatoHistorico>El día 20 de julio de 1936 la Guardia Civil tomó Prado del Rey , comenzando entonces una fuerte represión, se calcula que cerca de 500 izquierdistas abandonaron el pueblo huyendo de la misma. En la fosa que tratamos en este expediente se encuentra inhumado Manuel del Corral Bazán, vecino que fue de Prado del Rey.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: No hay constancia</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>La fosa se sitúa a unos 200 metros del punto kilométrico 2 de la carretera CA-7103 entre Prado del Rey y el cruce con la A-372, pasado el Pozo Marquito, exactamente se ubicaría en el margen izquierdo (sentido al cruce con la A-372) de la antigua carretera, próximo a la entrada a la finca Los Clavijos , en torno a unos acebuches. No hay constancia</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-prado-del-rey-cadiz/</URL>
  </Fosa>
    <!--3-->
   <Fosa>
    <Unnamed_0>311</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Paterna de Rivera. Cádiz</Titulo>
    <Caracter>Cementerio interior</Caracter>
    <Provincia>Cádiz</Provincia>
     <Latitud> 36° 38' N </latitud>
    <Longitud> 5° 44' O </Longitud>
    <Municipio>Paterna de Rivera</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Pública</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>La fosa es un enterramiento colectivo que se encuentra bajo una capa de cemento al fondo a la izquierda del primer patio del cementerio municipal de Paterna de la Rivera. Junto a la fosa hay una pequeña lápida con una diminuta cruz de hierro que se corresponde con el enterramiento de un niño pequeño. La fosa se encuentra bajo una capa de cemento al fondo a la izquierda del primer patio del cementerio municipal de Paterna de la Rivera. El cementerio es muy antiguo y prácticamente no queda espacio para seguir realizando enterramientos, por lo que no se descarta que en algún momento se ejecute algún tipo de reformas o modificaciones del lugar, sin embargo, a pesar de la acuciante falta de espacio dentro del cementerio no se han construido sepulturas encima de la fosa.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>13</Victimas>
    <RelatoHistorico>En el verano de 1936 Paterna de la Rivera contaba con una población comprendida entre 3000 y 4000 habitantes. El 18 de julio de 1936, el jefe de los Carabineros, ocupó el Ayuntamiento, disolvió la Corporación municipal y nombró una gestora de tres personas. El día 23 de julio de 1936, llegaron procedentes de Arcos de la Frontera, grupos de falangistas y de la Guardia Civil, que entraron disparando en la localidad. Aquella misma noche, estas mismas fuerzas realizaron una saca de 13 personas que fueron fusiladas y enterradas en el cementerio al fondo a la izquierda del primer patio. Al menos ocho personas de las trece víctimas eran oriundas de Paterna de la Rivera, el resto corresponde a varios individuos de etnia gitana que fueron detenidos en las inmediaciones de Paterna de la Rivera, fusilados en un lugar conocido como La Campanilla y enterrados en la fosa que describimos en este expediente. Hemos podido identificar a siete víctimas de las trece que se ubican en la fosa. Sus nombres son: Juan Dávila Barrios. Antonio Piñero Barroso. Miguel Barroso Becerra. Antonio Traverso Fernández. El Tío de los Peros . Rafael González. María Arias La Cuina o La Panaera . Todas estas víctimas eran oriundas de Paterna de la Rivera. El número de represaliados de Paterna es mayor ya que obtuvimos un listado de víctimas del municipio que fueron fusiladas en otros pueblos de la provincia de Cádiz.</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: Desconocida</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>La fosa es un enterramiento colectivo que se encuentra bajo una capa de cemento al fondo a la izquierda del primer patio del cementerio municipal de Paterna de la Rivera. Junto a la fosa hay una pequeña lápida con una diminuta cruz de hierro que se corresponde con el enterramiento de un niño pequeño. La fosa apenas si ha sufrido modificaciones, se encuentra bajo una capa de cemento (Desconocemos la fecha y por quién fue echada dicha capa), y pegado a ella se encuentra una pequeña lápida con una diminuta cruz de hierro en la que hay enterrado un niño. No conocemos la fecha en la que se produjo dicha inhumación.</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-paterna-de-rivera-cadiz/</URL>
  </Fosa>
    <!--4-->
  <Fosa>
    <Unnamed_0>312</Unnamed_0>
    <Titulo>Fosa de Olvera. Cádiz</Titulo>
    <Caracter>Otros</Caracter>
    <Provincia>Cádiz</Provincia>
    <Latitud> 36° 56′ 05″ N </latitud>
    <Longitud> 5° 15′ 36″ O </Longitud>
    <Municipio>Olvera</Municipio>
    <Fecha>1936</Fecha>
    <Titularidad>Privada</Titularidad>
    <Fotografia_AreaMunicipio>EN DRIVE</Fotografia_AreaMunicipio>
    <Fotografia_PieFosa>EN DRIVE</Fotografia_PieFosa>
    <LocalizacionDescripion>Este enterramiento se encuentra situado en el paraje conocido como Los Toriles , dentro de la finca La Laina, en el término municipal de Olvera, la entrada a esta finca está a unos 20 Kms del P.K 69, en el margen izquierdo dirección Antequera de la A-384, se recorre el carril durante tres kilómetros, parte de este carril discurre por la antigua vía del tren, hay que cruzar el túnel de El Bujeo con cerca de un kilómetro de longitud, próximo al cortijo del mismo nombre( El Bujeo ), continuaremos el carril, a unos 500 metros de El Bujeo nos encontraremos el cortijo La Laina, desde aquí hay que recorrer unos 300 metros para llegar a Los Toriles, es una zona con afloraciones rocosas donde se encuentran algunas covachas, pues en una de ellas, se encontraría este enterramiento. Actualmente es zona de uso ganadero.
Es difícil poder acceder al lugar y también poder encontrar la covacha, se hace imprescindible ir con alguien que conozca el lugar.</LocalizacionDescripion>
    <Victimas>Desconocido</Victimas>
    <RelatoHistorico>El 28 de julio de 1936 los sublevados ocuparon definitivamente Olvera desencadenándose una fuerte represión. Según el testimonio de Encarna Ortega Calderón, que vivió en la fina La Laina cuando era pequeña, la covacha, donde se encuentra el enterramiento que tratamos en este expediente, era un lugar prohibido en sus juegos, un cabrero que trabajaba en esta misma finca, José Mariscal Levadura , le decía que no fuesen a ese lugar que habían matado a gente durante la Guerra . Parece que en esta covacha pintaron tres cruces con cal, de las que apenas hoy quedan rastros. Estas tres cruces la renovaban todos los años por el día de Todos los Santos, Encarna, igualmente indicó que los que podrían estar enterrados allí fuesen vecinos de Algámitas( pueblo cercano a Olvera en la provincia de Sevilla).</RelatoHistorico>
    <Fecha_Actuacion> Fecha: No hay constancia</Fecha_Actuacion>
    <Promotor_Actuacion> Sin datos</Promotor_Actuacion>
    <Descripcion_Actuacion>Este enterramiento se encuentra situado en el paraje conocido como Los Toriles , dentro de la finca La Laina, en el término municipal de Olvera, la entrada a esta finca está a unos 20 Kms del P.K 69, en el margen izquierdo dirección Antequera de la A-384, se recorre el carril durante tres kilómetros, parte de este carril discurre por la antigua vía del tren, hay que cruzar el túnel de El Bujeo con cerca de un kilómetro de longitud, próximo al cortijo del mismo nombre( El Bujeo ), continuaremos el carril, a unos 500 metros de El Bujeo nos encontraremos el cortijo La Laina, desde aquí hay que recorrer unos 300 metros para llegar a Los Toriles, es una zona con afloraciones rocosas donde se encuentran algunas covachas, pues en una de ellas, se encontraría este enterramiento. No hay constancia</Descripcion_Actuacion>
    <URL>https://desaparicionforzadadeandalucia.org/cartografia-desapariciones-forzadas-andalucia/fosa-de-olvera-cadiz-2/</URL>
  </Fosa>